é	O
utilizada	O
para	O
envenenar	O
pássaros	O
;	O
referem	O
que	O
cabritos	O
também	O
morrem	O
,	O
se	O
por	O
acaso	O
dela	O
bebem	O
;	O
no	O
entanto	O
por	O
várias	O
vezes	O
observei	O
caprinos	O
,	O
se	O
alimentando	O
das	O
cascas	O
e	O
porcos	O
e	O
procurando	O
alimentar-se	O
das	O
raízes	O
.	O

Eu	O
bem	O
que	O
ti	O
disse	O
mamãe	O
que	O
eu	O
num	O
quiria	O
i	O
lá	O
Encontrei	O
Dona	B-PESSOA
Estela	I-PESSOA
ô	O
mamai	O
na	O
rebancêra	O
do	O
má	O
Eu	O
sô	O
duque	O
,	O
eu	O
sô	O
duque	O
eu	O
sô	O
duque	B-PESSOA
Dórial	I-PESSOA
vô	O
botá	O
cadêra	O
pra	O
fóra	O
para	O
o	O
Duque	O
se	O
assentá	O
côcôria	O
côcôriá	O
foi	O
Mäi	B-PESSOA
Maria	I-PESSOA
que	O
mandô	O
côcôriê	O
frécha	O
cabôco	O
,	O
caboquinho	O
frechêiro	O
frécha	O
cabôco	O
,	O
caboquinho	O
guerrêiro	O
.	O

Depois	O
,	O
provavelmente	O
em	O
1°	B-DATA
de	I-DATA
julho	I-DATA
,	O
subiremos	O
ao	O
navio	O
,	O
e	O
lá	O
vamos	O
nós	O
para	O
casa	O
.	O

A	O
cerca	O
de	O
triângulo	O
?	O

Nada	O
sabemos	O
sobre	O
língua	O
tupi	O
e	O
,	O
é	O
apenas	O
para	O
chamar	O
a	O
atenção	O
dos	O
competentes	O
,	O
que	O
lembramos	O
que	O
a	O
expressão	O
canindé	O
dada	O
à	O
ave	O
,	O
talvez	O
não	O
deva	O
exprimir	O
nada	O
que	O
lembre	O
preto	O
.	O

Quase	O
causa	O
dor	O
de	O
cabeça	O
.	O

Tireóide	O
normal	O
.	O

Meus	O
afetuosos	O
abraços	O
e	O
beijos	O
,	O
teu	O
velho	O
Brauni	B-PESSOA
.	O

Na	O
época	O
da	O
seca	O
deve	O
ser	O
tudo	O
tão	O
morto	O
quanto	O
no	O
sertão	O
de	O
Pernambuco	B-LOCAL
.	O

A	O
cidade	O
de	O
Caxias	B-LOCAL
é	O
maior	O
do	O
que	O
à	O
primeira	O
vista	O
se	O
imagina	O
e	O
parece	O
ser	O
de	O
antiga	O
fundação	O
.	O

A	O
dança	O
de	O
roda	O
coletiva	O
e	O
individual	O
também	O
.	O

Os	O
habitantes	O
dessa	O
fazenda	O
são	O
hígidos	O
,	O
não	O
têm	O
papo	O
e	O
afirmam	O
que	O
aí	O
não	O
existe	O
o	O
percebejo	O
.	O

Coleps	O
hirtus	O
,	O
(	O
O.	B-PESSOA
F.	I-PESSOA
MULLER	I-PESSOA
1786	B-DATA
)	O
Difflugia	O
limnetica	O
,	O
LEVANDER	O
.	O

Por	O
sorte	O
,	O
encontrei	O
uma	O
rede	O
em	O
uma	O
cabana	O
,	O
muito	O
pequena	O
,	O
mas	O
foi	O
melhor	O
do	O
que	O
nada	O
.	O

)	O
;	O
nos	O
limites	O
de	O
Goiás	B-LOCAL
,	O
em	O
princípio	O
de	O
Julho	B-DATA
,	O
encontramos	O
várias	O
árvores	O
cobertas	O
por	O
lindo	O
cipó	O
de	O
brateas	O
vermelhas	O
que	O
as	O
revestem	O
por	O
completo	O
.	O

As	O
6	O
jantamos	O
a	O
mesma	O
boia	O
das	O
refeições	O
anteriores	O
.	O

Agora	O
,	O
ela	O
já	O
deve	O
enxergar	O
bem	O
,	O
provavelmente	O
ri	O
e	O
balança	O
muito	O
os	O
pés	O
e	O
mãos	O
.	O

Aí	O
tivemos	O
de	O
permanecer	O
um	O
dia	O
,	O
tal	O
a	O
quantidade	O
de	O
consultantes	O
que	O
nos	O
procuraram	O
(	O
cerca	O
de	O
duzentos	O
)	O
entre	O
estes	O
dezenas	O
de	O
entalados	O
e	O
vítimas	O
do	O
vexame	O
de	O
coração	O
,	O
[	O
195	O
]	O
duas	O
manifestações	O
mórbidas	O
largamente	O
espalhadas	O
,	O
nessas	O
regiões	O
,	O
e	O
que	O
aliás	O
a	O
população	O
não	O
liga	O
grande	O
importância	O
,	O
porque	O
não	O
matam	O
,	O
e	O
são	O
males	O
corriqueiros	O
.	O

Grandissimas	O
mangueiras	O
.	O

Nos	O
arrabaldes	O
,	O
porém	O
,	O
onde	O
habita	O
a	O
pobreza	O
,	O
e	O
ainda	O
se	O
permitem	O
as	O
habitações	O
apenas	O
barreadas	O
,	O
há	O
muitos	O
casos	O
de	O
bócio	O
e	O
das	O
manifestações	O
graves	O
da	O
moléstia	O
de	O
Chagas	O
,	O
sendo	O
nelas	O
encontrado	O
o	O
barbeiro	O
(	O
megistus	O
)	O
.	O

Entre	O
os	O
ectoparasitos	O
que	O
atacam	O
o	O
cavalo	O
,	O
encontra-se	O
comumente	O
o	O
Sarcoptes	O
scabiei	O
-	O
var	O
.	O

Que	O
Deus	O
me	O
dê	O
forças	O
para	O
manter	O
este	O
ânimo	O
.	O

Enfim	O
,	O
a	O
região	O
Sul	O
do	O
Estado	O
por	O
nós	O
percorrida	O
,	O
bastante	O
habitada	O
por	O
gente	O
sabia	O
,	O
em	O
sua	O
maioria	O
,	O
com	O
as	O
lavouras	O
desenvolvidas	O
,	O
os	O
campos	O
povoados	O
de	O
bons	O
rebanhos	O
,	O
habitações	O
regulares	O
com	O
relativo	O
conforto	O
,	O
oferece	O
um	O
grande	O
contraste	O
com	O
a	O
região	O
norte	O
do	O
Estado	O
.	O

Gaz	O
.	O

VII	O
.	O

Na	O
indicação	O
da	O
flecha	O
é	O
o	O
que	O
tem	O
e	O
alpendre	O
com	O
parapeito	O
e	O
gradeado	O
que	O
geralmente	O
vai	O
até	O
a	O
cozinha	O
.	O

Eu	O
pretendia	O
fotografar	O
durante	O
a	O
viagem	O
de	O
volta	O
,	O
mas	O
ainda	O
não	O
foi	O
possível	O
.	O

Em	O
1726	B-DATA
,	O
SYBILLA	B-PESSOA
MERIAN	I-PESSOA
denunciou	O
a	O
luminosidade	O
de	O
nossas	O
jequitiranaboias	O
e	O
que	O
por	O
isso	O
foram	O
batizadas	O
pela	O
designação	O
genérica	O
de	O
Fulgora	O
L.	O
;	O
ninguém	O
,	O
depois	O
disso	O
,	O
teve	O
oportunidade	O
de	O
verificar	O
o	O
fato	O
;	O
quem	O
sabe	O
se	O
a	O
explicação	O
não	O
residirá	O
em	O
uma	O
fosforescência	O
transitória	O
devido	O
à	O
presença	O
de	O
bactérias	O
luminosas	O
?	O
.	O

Assistimos	O
nesse	O
hospital	O
a	O
três	O
operações	O
efetuadas	O
pelo	O
referido	O
clínico	O
:	O
dilatação	O
de	O
uma	O
adenite	O
,	O
retirada	O
de	O
líquido	O
ascítico	O
,	O
e	O
ablação	O
duma	O
neo-formação	O
no	O
grande	O
lábio	O
.	O

Parece	O
que	O
o	O
trabalho	O
das	O
autoridades	O
portuárias	O
começava	O
somente	O
às	O
6h	O
.	O

Ela	O
é	O
boa	O
.	O

Nela	O
vimos	O
pelas	O
paredes	O
uns	O
desenhos	O
estranhos	O
ao	O
culto	O
.	O

Depois	O
de	O
uma	O
hora	O
de	O
viagem	O
de	O
trem	O
,	O
a	O
vegetação	O
torna-se	O
cada	O
vez	O
mais	O
rara	O
e	O
por	O
fim	O
desaparece	O
quase	O
por	O
completo	O
.	O

Pergunta-lhe	O
o	O
que	O
se	O
passa	O
comigo	O
,	O
já	O
que	O
não	O
estou	O
lá	O
.	O

g	O
na	O
hora	O
bonde	O
volta	O
de	O
J.	B-PESSOA
Paulo	I-PESSOA
(	O
almoço	O
)	O
3	O
$	O
000	O
dado	O
pros	O
meninos	O
e	O
cantores	O
6	O
$	O
000	O
pra	O
pinga	O
pros	O
cantadores	O
105000	O
águas	O
pra	O
L.	O
e	O
Pacheco	B-PESSOA
45000	O
aluguel	O
lampeão	O
12	O
$	O
000	O
pagamento	O
transporte	O
dos	O
aparelho	O
á	O
noite	O
15	O
$	O
000	O
(	O
outro	O
pra	O
nois	O
e	O
aparelhos	O
)	O
Gasto	O
com	O
a	O
hora	O
Maximiliana	B-PESSOA
(	O
adiantamento	O
)	O
30	O
$	O
000	O
O	O
automóvel	O
foi	O
as	O
seguintes	O
viagens:2	O
horas	O
de	O
manhã	O
.	O

tem	O
piqui	O
na	O
estrada	O
de	O
Valença	B-LOCAL
e	O
Coroatá	B-LOCAL
(	O
só	O
na	O
parte	O
de	O
agreste	O
e	O
caatinga	O
(	O
o	O
agreste	O
é	O
caracterizado	O
por	O
um	O
capim	O
chamado	O
agreste	O
.	O

Com	O
o	O
fim	O
de	O
estudar	O
a	O
fauna	O
e	O
flora	O
a	O
Inspetoria	B-ORGANIZACAO
de	I-ORGANIZACAO
Obras	I-ORGANIZACAO
contra	I-ORGANIZACAO
as	I-ORGANIZACAO
Secas	I-ORGANIZACAO
,	O
poderia	O
contratar	O
especialistas	O
tendo	O
todo	O
o	O
cuidado	O
de	O
instalar	O
um	O
museu	O
para	O
guardar	O
as	O
coleções	O
efetuadas	O
,	O
e	O
onde	O
seriam	O
recolhidos	O
os	O
tipos	O
das	O
espécies	O
novas	O
,	O
pois	O
,	O
neste	O
particular	O
até	O
hoje	O
,	O
o	O
Brasil	B-LOCAL
,	O
embora	O
contratando	O
bons	O
elementos	O
,	O
tem	O
visto	O
parar	O
em	O
outras	O
mãos	O
o	O
material	O
colecionado	O
por	O
naturalistas	O
por	O
ele	O
estipendiados	O
,	O
sem	O
que	O
lhe	O
advenha	O
outra	O
vantagem	O
que	O
a	O
de	O
saber	O
dos	O
resultados	O
das	O
pesquisas	O
por	O
ele	O
pagas	O
,	O
terem	O
sido	O
publicados	O
em	O
jornal	O
estrangeiro	O
e	O
que	O
o	O
melhor	O
da	O
coleção	O
,	O
senão	O
toda	O
,	O
ficou	O
pertencente	O
a	O
este	O
ou	O
aquele	O
Museu	O
,	O
também	O
estrangeiro	O
.	O

Até	O
agora	O
nenhuma	O
gravação	O
,	O
mas	O
deve	O
haver	O
alguns	O
cantores	O
por	O
aqui	O
.	O

A	O
árvore	O
grande	O
sob	O
a	O
qual	O
paramos	O
ontem	O
é	O
uma	O
tamarineira	O
.	O

100	O
na	O
2ª	O
,	O
por	O
pessoa	O
,	O
e	O
o	O
percurso	O
de	O
um	O
quilômetro	O
,	O
largura	O
de	O
São	B-LOCAL
Francisco	I-LOCAL
nesse	O
ponto	O
.	O

Geralmente	O
o	O
uso	O
de	O
masca	O
começa	O
aos	O
12	O
anos	O
e	O
muitas	O
vezes	O
,	O
são	O
os	O
próprios	O
pais	O
,	O
que	O
iniciam	O
os	O
filhos	O
com	O
o	O
intuito	O
de	O
evitar	O
a	O
geofajia	O
,	O
indicio	O
de	O
provarei	O
anquilostomose	O
.	O

Por	O
sorte	O
,	O
foi	O
perto	O
de	O
uma	O
cidade	O
,	O
pois	O
se	O
fosse	O
há	O
horas	O
de	O
distância	O
desta	O
localidade	O
,	O
teríamos	O
muito	O
o	O
que	O
fazer	O
.	O

O	O
mal	O
marchou	O
insidiosamente	O
a	O
ponto	O
de	O
imunizar	O
a	O
população	O
indijena	O
,	O
porquanto	O
atualmente	O
se	O
sabe	O
que	O
não	O
existem	O
raças	O
imunes	O
à	O
febre	O
amarela	O
.	O

Tenho	O
certeza	O
que	O
Mário	B-PESSOA
esperará	O
com	O
a	O
restituição	O
do	O
dinheiro	O
se	O
explicares	O
a	O
situação	O
a	O
ele	O
.	O

A	O
cidade	O
baixa	O
,	O
na	O
parte	O
fronteira	O
ao	O
mar	O
,	O
onde	O
desembarcamos	O
em	O
uma	O
das	O
velhas	O
escadas	O
do	O
antigo	O
cães	O
,	O
ainda	O
muito	O
descuidada	O
e	O
dasasseada	O
.	O

Com	O
relação	O
ao	O
dinheiro	O
,	O
também	O
poderia	O
ser	O
melhor	O
do	O
que	O
é	O
.	O

Quanto	O
à	O
fertilidade	O
do	O
solo	O
goiano	O
,	O
só	O
existe	O
verdadeiramente	O
no	O
Sul	O
do	O
Estado	O
,	O
de	O
Curralinho	B-LOCAL
a	O
Anhanguera	B-LOCAL
;	O
o	O
norte	O
é	O
muito	O
pobre	O
até	O
de	O
pastagens	O
o	O
que	O
é	O
fácil	O
de	O
verificar	O
pelo	O
tamanho	O
do	O
gado	O
,	O
em	O
contraste	O
com	O
o	O
que	O
se	O
verifica	O
em	O
certas	O
zonas	O
do	O
Piauí	B-LOCAL
.	O

Espero	O
que	O
a	O
colheita	O
seja	O
rica	O
.	O

31	O
.	O

[	O
101-104	O
]	O
São	B-LOCAL
Luís	I-LOCAL
Maranhão	B-LOCAL
-	O
[	O
4ª	O
feira	O
]	O
-	O
15	B-DATA
de	I-DATA
junho	I-DATA
Ontem	O
à	O
noite	O
,	O
depois	O
de	O
complicada	O
viagem	O
de	O
trem	O
chegamos	O
aqui	O
cansados	O
.	O

A	O
carne	O
da	O
capivara	O
é	O
aproveitada	O
para	O
alimentação	O
e	O
ali	O
também	O
é	O
aproveitado	O
o	O
óleo	O
na	O
cura	O
da	O
tuberculose	O
.	O

A	O
cana-de-açúcar	O
é	O
o	O
produto	O
mais	O
importante	O
por	O
aqui	O
.	O

Eu	O
estou	O
,	O
como	O
sempre	O
,	O
muito	O
bem	O
e	O
com	O
saúde	O
Os	O
mais	O
ternos	O
abraços	O
e	O
beijos	O
.	O

E	O
muitos	O
cantores	O
traziam	O
as	O
canções	O
tão	O
incertas	O
que	O
freqüentemente	O
no	O
final	O
não	O
era	O
possível	O
saber	O
qual	O
das	O
versões	O
escolher	O
.	O

Por	O
favor	O
,	O
cumprimentes	O
todos	O
os	O
amigos	O
e	O
conhecidos	O
.	O

O	O
pessoal	O
cearense	O
é	O
um	O
povo	O
mungangueiro	O
.	O

Ninguém	O
sabe	O
dele	O
.	O

só	O
existe	O
dos	O
arredores	O
da	O
vila	B-LOCAL
de	I-LOCAL
Parnaguá	I-LOCAL
em	O
diante	O
;	O
nem	O
mesmo	O
nas	O
povoações	O
das	O
margens	O
do	O
Rio	B-LOCAL
São	I-LOCAL
Francisco	I-LOCAL
,	O
por	O
nós	O
visitadas	O
,	O
é	O
encontrado	O
este	O
grande	O
roedor	O
,	O
tendo	O
existido	O
antigamente	O
segundo	O
nos	O
disseram	O
.	O

Beberam	O
ele	O
e	O
a	O
filha	O
quatro	O
colheradas	O
,	O
cada	O
um	O
,	O
da	O
tal	O
droga	O
e	O
quase	O
morreram	O
vitimados	O
por	O
vômitos	O
e	O
diarréia	O
abundante	O
.	O

Se	O
de	O
fato	O
assim	O
acontecer	O
,	O
a	O
explicação	O
de	O
casos	O
de	O
recém	O
nascidos	O
se	O
infectarem	O
dentre	O
dos	O
domicílios	O
,	O
de	O
onde	O
nunca	O
saíram	O
,	O
está	O
realizada	O
,	O
pois	O
os	O
ovos	O
são	O
acarretados	O
pelas	O
vestes	O
que	O
se	O
contaminaram	O
;	O
nestes	O
casos	O
também	O
,	O
existe	O
um	O
argumento	O
favorável	O
ao	O
transporte	O
dos	O
ovos	O
pelos	O
mosquitos	O
que	O
invadissem	O
o	O
domicílio	O
.	O

A	O
study	O
of	O
the	O
relation	O
between	O
the	O
number	O
of	O
mosquitoes	O
in	O
a	O
locality	O
and	O
the	O
malaria	O
rate	O
,	O
cujas	O
conclusões	O
se	O
formulavam	O
de	O
modo	O
análogo	O
ao	O
enunciado	O
no	O
trabalho	O
de	O
ROSS	B-PESSOA
;	O
trata-se	O
portanto	O
,	O
dum	O
assunto	O
conhecido	O
ao	O
abrigo	O
da	O
instabilidade	O
das	O
hipóteses	O
e	O
presunções	O
.	O

Conta	O
do	O
hotel	O
24	O
$	O
000	O
(	O
6	O
almoços	O
e	O
3	O
águas	O
)	O
Partida	O
deste	O
Salgadinho	B-LOCAL
1,40	O
?	O

2	O
Filhas	O
casadas	O
sofrem	O
do	O
vexame	O
.	O

[	O
4-5	O
]	O
Rio	B-LOCAL
[	I-LOCAL
de	I-LOCAL
Janeiro	I-LOCAL
]	I-LOCAL
[	I-LOCAL
RJ	I-LOCAL
]	I-LOCAL
-	O
2ª	O
feira	O
-	O
7	B-DATA
de	I-DATA
fevereiro	I-DATA
Hoje	O
levantei	O
cedo	O
para	O
não	O
perder	O
a	O
famosa	O
entrada	O
no	O
Rio	O
.	O

As	O
pessoas	O
em	O
suas	O
roupas	O
cotidianas	O
,	O
a	O
dança	O
em	O
roda	O
sem	O
interesse	O
.	O

A	O
cama	O
de	O
Tamara	B-PESSOA
,	O
aquela	O
que	O
foi	O
dada	O
pela	O
Sra.	B-PESSOA
Brusse	I-PESSOA
,	O
ainda	O
poderá	O
ser	O
usada	O
?	O

Existência	O
do	O
megistus	O
e	O
ausência	O
da	O
moléstia	O
de	O
Chagas	O
.	O

Em	O
geral	O
é	O
benigno	O
;	O
em	O
Perí-perí	B-LOCAL
,	O
município	O
de	O
S.	B-LOCAL
Rita	I-LOCAL
,	O
a	O
forma	O
cutânea	O
não	O
parece	O
ser	O
rara	O
conforme	O
as	O
informações	O
;	O
em	O
Goiás	B-LOCAL
a	O
denominação	O
mais	O
comum	O
no	O
norte	O
é	O
“	O
estilarão	O
”	O
,	O
no	O
sul	O
é	O
conhecido	O
por	O
“	O
garrotilho	O
”	O
nome	O
empregado	O
vulgarmente	O
no	O
sul	O
do	O
país	O
para	O
designar	O
o	O
carbúnculo	O
bacteridiano	O
.	O

Teu	O
velho	O
Brauni	B-PESSOA
.	O

Recebeste	O
todas	O
minhas	O
notícias	O
anteriores	O
?	O

Provavelmente	O
há	O
explicações	O
a	O
respeito	O
na	O
carta	O
perdida	O
.	O

Observamos	O
dois	O
casos	O
de	O
entalação	O
,	O
tivemos	O
notícias	O
de	O
mais	O
seis	O
casos	O
.	O

[	O
127-128	O
]	O
Para	O
Fortaleza	B-LOCAL
[	I-LOCAL
CE	I-LOCAL
]	I-LOCAL
-	O
[	O
2ª	O
feira	O
]	O
-	O
11	B-DATA
de	I-DATA
julho	I-DATA
Já	O
de	O
longe	O
eu	O
pude	O
ver	O
a	O
cidade	O
espraiada	O
,	O
localizada	O
somente	O
1-2	O
metros	O
acima	O
do	O
nível	O
do	O
mar	O
.	O

Fato	O
a	O
registar	O
entre	O
os	O
répteis	O
,	O
é	O
a	O
denominação	O
que	O
dão	O
no	O
Piauí	B-LOCAL
aos	O
representantes	O
do	O
gênero	O
Iguana	O
DAUD	O
,	O
ali	O
conhecidos	O
pelo	O
nome	O
de	O
“	O
preguiça	O
”	O
;	O
aliás	O
os	O
representantes	O
do	O
gênero	O
Bradypus	O
L.	O
,	O
universalmente	O
conhecido	O
por	O
este	O
nome	O
,	O
ali	O
não	O
existem	O
.	O

pp	O
.	O

Cada	O
melodia	O
é	O
repetida	O
diversas	O
vezes	O
.	O

Diziam	O
também	O
que	O
outra	O
estrada	O
chegaria	O
a	O
Crato	B-LOCAL
passando	O
por	O
Várzea	B-LOCAL
Alegre	I-LOCAL
.	O

Passamos	O
alguns	O
dias	O
depois	O
duma	O
“	O
missão	O
”	O
se	O
ter	O
posto	O
em	O
marcha	O
,	O
no	O
lugar	O
denominado	O
Peixe	B-LOCAL
—	O
Bahia	B-LOCAL
;	O
os	O
frades	O
demoraram-se	O
cerca	O
de	O
12	O
dias	O
e	O
realizaram	O
centenas	O
de	O
casamentos	O
,	O
batismos	O
e	O
crismas	O
,	O
pois	O
para	O
o	O
local	O
onde	O
se	O
realiza	O
a	O
“	O
missão	O
”	O
,	O
acorrem	O
moradores	O
de	O
toda	O
a	O
redondeza	O
.	O

Freqüentemente	O
,	O
navega-se	O
a	O
apenas	O
15-20	O
metros	O
da	O
costa	O
rochosa	O
,	O
na	O
embocadura	O
,	O
em	O
parte	O
muito	O
estreita	O
.	O

497-507-Rio	O
de	O
Janeiro	O
.	O

Pouco	O
antes	O
do	O
almoço	O
a	O
ficar	O
esperando	O
o	O
almoço	O
porque	O
nada	O
há	O
que	O
fazer	O
.	O

O	O
coro	O
é	O
dividido	O
em	O
duas	O
filas	O
,	O
e	O
há	O
um	O
homem	O
em	O
cada	O
fila	O
.	O

O	O
buritizal	O
em	O
Goiás	B-LOCAL
,	O
não	O
só	O
é	O
mais	O
frequentemente	O
,	O
como	O
é	O
maior	O
e	O
mais	O
rico	O
em	O
espécies	O
vegetais	O
do	O
que	O
na	O
Bahia	B-LOCAL
e	O
Piauí	B-LOCAL
;	O
nos	O
buritizais	O
goianos	O
,	O
entre	O
as	O
árvores	O
de	O
grande	O
porte	O
,	O
existe	O
uma	O
gutífera	O
denominada	O
landi	O
(	O
Calophyllum	O
brasiliense	O
CAMB	O
.	O
)	O

35	O
.	O

Depois	O
de	O
perguntar	O
algumas	O
vezes	O
,	O
descobri	O
que	O
o	O
comércio	O
de	O
Bosch	B-PESSOA
tem	O
novos	O
proprietários	O
.	O

Como	O
vai	O
Waldemar	B-PESSOA
,	O
teu	O
aluno	O
de	O
piano	O
?	O

No	O
dia	O
que	O
se	O
quiser	O
encarar	O
este	O
problema	O
seriamente	O
,	O
estudando	O
as	O
espécies	O
e	O
variedades	O
mais	O
adequadas	O
ao	O
solo	O
,	O
dar-se-á	O
então	O
a	O
grande	O
transformação	O
e	O
a	O
abundância	O
virá	O
.	O

O	O
que	O
há	O
de	O
novo	O
?	O

Todos	O
esses	O
lugares	O
são	O
desabitados	O
.	O

Cryptotylus	O
unicolor	O
WIED	O
.	O

Já	O
deves	O
estar	O
de	O
volta	O
em	O
casa	O
e	O
naturalmente	O
por	O
estes	O
dias	O
,	O
tens	O
uma	O
quantidade	O
anormal	O
de	O
trabalho	O
.	O

O	O
calor	O
era	O
notável	O
.	O

E	O
o	O
que	O
faz	O
Renata	B-PESSOA
?	O

Quando	O
possível	O
,	O
gravamos	O
em	O
ambientes	O
fechados	O
,	O
pois	O
a	O
gravação	O
ganha	O
em	O
pureza	O
.	O

Nenhum	O
caso	O
de	O
entalação	O
,	O
nem	O
de	O
vexame	O
.	O

A	O
região	O
é	O
muito	O
desabitada	O
e	O
apesar	O
disso	O
ainda	O
não	O
ouvimos	O
o	O
famoso	O
esturro	O
da	O
onça	O
.	O

Subimos	O
pela	O
Serra	B-LOCAL
do	I-LOCAL
Araripe	I-LOCAL
,	O
onde	O
andamos	O
durante	O
horas	O
por	O
uma	O
estrada	O
reta	O
como	O
flecha	O
.	O

Archives	O
de	O
Parasitologie	O
,	O
T.	O
XV	O
Nº	O
3	O
pág.	O
331	O
,	O
Pl	O
.	O

carta	O
25	O
]	O
MB	O
:	O
cont	O
.	O

Somente	O
depois	O
de	O
10-12	O
anos	O
o	O
babaçu	O
produz	O
os	O
primeiros	O
frutos	O
.	O

Mas	O
é	O
preciso	O
sempre	O
ter	O
cuidado	O
,	O
pois	O
uma	O
vez	O
o	O
carro	O
inclina-se	O
para	O
um	O
lado	O
,	O
logo	O
depois	O
vem	O
uma	O
árvore	O
com	O
os	O
galhos	O
pendurados	O
para	O
baixo	O
,	O
dos	O
quais	O
é	O
necessário	O
desviar	O
rápida	O
e	O
habilmente	O
.	O

Um	O
ou	O
outro	O
tosse	O
ou	O
cospe	O
alto	O
.	O

Daqui	O
para	O
São	B-LOCAL
Luís	I-LOCAL
iremos	O
com	O
o	O
trem	O
,	O
o	O
que	O
também	O
deve	O
ser	O
muito	O
cansativo	O
e	O
demorar	O
cerca	O
de	O
36	O
horas	O
.	O

Velhos	O
com	O
pequenas	O
hipertrofias	O
de	O
tireóide	O
desde	O
a	O
mocidade	O
ou	O
meninice	O
,	O
sem	O
aumento	O
nem	O
alteração	O
da	O
saúde	O
.	O

No	O
município	O
,	O
porém	O
,	O
nas	O
fazendas	O
,	O
arraiais	O
e	O
povoados	O
a	O
moléstia	O
é	O
universal	O
,	O
e	O
encontram-se	O
doentes	O
de	O
todas	O
as	O
modalidades	O
nervosas	O
e	O
cardíacas	O
.	O

392-422—1910	O
)	O
,	O
continuavam	O
a	O
preconizar	O
o	O
emprego	O
não	O
só	O
da	O
Lemna	O
e	O
Wolffia	O
,	O
como	O
ainda	O
de	O
outra	O
planta	O
aquática	O
da	O
família	O
Salviniacea	O
e	O
pertencente	O
ao	O
genero	O
Azolla	O
,	O
cujo	O
emprego	O
na	O
profilaxia	O
anti-larvar	O
fora	O
lançado	O
pelo	O
Posto	B-ORGANIZACAO
Palúdico	I-ORGANIZACAO
de	I-ORGANIZACAO
Wilhelmshaven	I-ORGANIZACAO
.	O

Mus	O
.	O

Infelizmente	O
há	O
poucas	O
orquídeas	O
.	O

E	O
isto	O
pode	O
ser	O
comprovado	O
a	O
qualquer	O
momento	O
,	O
já	O
que	O
este	O
disco	O
ainda	O
está	O
disponível	O
.	O

As	O
regiões	O
percorridas	O
se	O
acham	O
compreendidas	O
nos	O
Estados	O
da	O
Bahia	B-LOCAL
,	O
Piauí	B-LOCAL
e	O
Goiás	B-LOCAL
.	O

Os	O
homens	O
cantam	O
a	O
mesma	O
melodia	O
uma	O
8ª	O
abaixo	O
.	O

Por	O
divertimento	O
e	O
passatempo	O
tenho	O
brincado	O
um	O
bocado	O
com	O
o	O
endó-tiriri	O
que	O
eu	O
estou	O
fazendo	O
força	O
para	O
me	O
lembrar	O
onde	O
ouvi	O
ou	O
li	O
.	O

1819	B-DATA
)	O
Camaleão	O
(	O
Iguana	O
sp	O
.	O
)	O

a	O
menininha	O
.	O

Pela	O
exposição	O
que	O
abaixo	O
daremos	O
,	O
ver-se-á	O
a	O
pobreza	O
do	O
arsenal	O
terapêutico	O
de	O
que	O
podem	O
lançar	O
mão	O
,	O
aliás	O
,	O
quase	O
sempre	O
,	O
sem	O
o	O
menor	O
resultado	O
.	O

A	O
costura	O
é	O
feita	O
somente	O
à	O
mão	O
,	O
e	O
o	O
café	O
pilado	O
em	O
pilões	O
de	O
madeira	O
.	O

Os	O
negros	O
e	O
mulatos	O
nos	O
arredores	O
da	O
cidade	O
moram	O
em	O
cabanas	O
de	O
barro	O
,	O
que	O
,	O
pelo	O
lado	O
de	O
fora	O
,	O
podem	O
parecer	O
muito	O
românticas	O
com	O
seu	O
telhado	O
de	O
palha	O
,	O
um	O
pequeno	O
jardim	O
de	O
flores	O
e	O
hortaliças	O
anexo	O
,	O
ao	O
lado	O
ou	O
nos	O
fundos	O
,	O
os	O
belos	O
coqueiros	O
-	O
mas	O
,	O
morar	O
lá	O
dentro	O
não	O
deve	O
ser	O
muito	O
confortável	O
.	O

Na	O
manhã	O
seguinte	O
encontrei	O
acima	O
da	O
colina	O
intransponível	O
uma	O
rampa	O
mais	O
suave	O
.	O

Como	O
disse	O
,	O
deverias	O
ter	O
falado	O
antes	O
por	O
telefone	O
com	O
o	O
contador	O
Caldora	B-PESSOA
dos	O
Parques	B-ORGANIZACAO
Infantis	I-ORGANIZACAO
,	O
e	O
se	O
isto	O
não	O
adiantasse	O
,	O
com	O
Mário	B-PESSOA
ou	O
Paulo	B-PESSOA
.	O

Manda-lhe	O
muitas	O
saudações	O
e	O
um	O
caloroso	O
agradecimento	O
por	O
ela	O
ter	O
aparecido	O
na	O
estação	O
ferroviária	O
,	O
diga-lhe	O
que	O
estou	O
muito	O
bem	O
e	O
pergunta-lhe	O
sobre	O
a	O
questão	O
da	O
minha	O
naturalização	O
.	O

Somente	O
por	O
esta	O
casinha	O
limpa	O
,	O
gostaria	O
que	O
ficássemos	O
por	O
aqui	O
mais	O
alguns	O
dias	O
.	O

Certa	O
zona	O
dos	O
municípios	O
de	O
Sta	B-LOCAL
.	I-LOCAL
Rita	I-LOCAL
Bahia	B-LOCAL
e	O
do	O
Corrente	B-LOCAL
Piauí	B-LOCAL
,	O
as	O
informações	O
quanto	O
à	O
presença	O
do	O
carbúnculo	O
verdadeiro	O
e	O
do	O
sintomático	O
,	O
foram	O
completamente	O
negativas	O
;	O
os	O
informantes	O
conheciam	O
.	O

De	O
acordo	O
com	O
o	O
que	O
ouvi	O
,	O
nos	O
últimos	O
anos	O
o	O
boi	O
civilizou-se	O
sensivelmente	O
.	O

A	O
dança	O
quase	O
sempre	O
em	O
roda	O
,	O
o	O
corpo	O
sempre	O
ereto	O
,	O
os	O
braços	O
movem-se	O
mas	O
nunca	O
são	O
levantados	O
até	O
a	O
cabeça	O
,	O
exceto	O
em	O
uma	O
dança	O
na	O
qual	O
panos	O
coloridos	O
são	O
agitados	O
juntos	O
e	O
de	O
maneira	O
igual	O
.	O

A	O
economia	O
desse	O
meio	O
de	O
transporte	O
manifesta-se	O
ainda	O
,	O
porque	O
fido	O
ele	O
,	O
a	O
balsa	O
é	O
desmanchada	O
e	O
os	O
talos	O
vendidos	O
para	O
cerca	O
,	O
que	O
dura	O
de	O
três	O
a	O
quatro	O
anos	O
,	O
quando	O
bem	O
feitas	O
.	O

A	O
carne	O
verde	O
e	O
o	O
leite	O
são	O
excelentes	O
no	O
Piauí	B-LOCAL
;	O
em	O
certas	O
épocas	O
do	O
ano	O
,	O
porém	O
,	O
o	O
gado	O
gosta	O
de	O
alimentar-se	O
duma	O
planta	O
,	O
que	O
impregna	O
a	O
carne	O
e	O
o	O
leite	O
dum	O
sabor	O
aliaceo	O
quase	O
intolerável	O
.	O

Pelas	O
informações	O
que	O
ele	O
tão	O
claramente	O
nos	O
fornece	O
,	O
não	O
será	O
de	O
admirar	O
se	O
as	O
nossas	O
conclusões	O
são	O
se	O
aplicarem	O
a	O
essa	O
parte	O
do	O
território	O
piauiense	O
.	O

Agora	O
,	O
afinal	O
,	O
recebi	O
este	O
traje	O
tão	O
esperado	O
.	O

O	O
sol	O
não	O
é	O
abrasador	O
como	O
é	O
o	O
caso	O
para	O
o	O
norte	O
.	O

Atravessamos	O
o	O
Paraim	B-LOCAL
,	O
e	O
vamos	O
margeando	O
o	O
Corrente	B-LOCAL
.	O

A	O
viagem	O
passada	O
foi	O
muito	O
exaustiva	O
e	O
durou	O
quinze	O
dias	O
!	O

Ele	O
mora	O
em	O
Recife	B-LOCAL
,	O
mas	O
mandou-me	O
tuas	O
cartas	O
,	O
como	O
já	O
informei	O
.	O

O	O
sol	O
havia	O
ido	O
embora	O
há	O
muito	O
-	O
tudo	O
estava	O
escuro	O
,	O
as	O
estrelas	O
brilhavam	O
.	O

A	O
casca	O
da	O
umburana	O
de	O
cheiro	O
Torresia	O
cearensis	O
FREIRE	O
ALL	O
.	O

Com	O
Martim	B-PESSOA
fui	O
a	O
João	B-PESSOA
Paulo	I-PESSOA
.	O

Se	O
tivéssemos	O
dinheiro	O
,	O
poderíamos	O
comprar	O
muitos	O
objetos	O
interessantes	O
.	O

A	O
última	O
cidade	O
da	O
Paraíba	B-LOCAL
chama-se	O
Cajazeiras	B-LOCAL
,	O
depois	O
seguimos	O
pela	O
parte	O
sul	O
do	O
Ceará	B-LOCAL
,	O
pelas	O
cidades	O
de	O
Lavras	B-LOCAL
,	O
Crato	B-LOCAL
,	O
depois	O
pela	O
Serra	B-LOCAL
do	I-LOCAL
Araripe	I-LOCAL
até	O
o	O
Estado	O
do	O
Piauí	B-LOCAL
,	O
onde	O
passamos	O
pelas	O
cidades	O
de	O
Socorro	B-LOCAL
,	O
Jaicós	B-LOCAL
,	O
Picos	B-LOCAL
,	O
Valença	B-LOCAL
,	O
Natal	B-LOCAL
e	O
Teresina	B-LOCAL
.	O

Já	O
descrevi	O
a	O
notável	O
limpeza	O
agradável	O
da	O
cidade	O
.	O

As	O
pessoas	O
não	O
são	O
tão	O
apressadas	O
,	O
o	O
trânsito	O
não	O
está	O
tão	O
desenvolvido	O
.	O

Vol	O
.	O

A	O
temperatura	O
elevou-se	O
bastante	O
desde	O
Ibiraba	B-LOCAL
.	O

Além	O
das	O
espécies	O
citadas	O
colecionamos	O
as	O
seguintes	O
:	O
Pepsis	O
decorata	O
PERTY	O
Monedula	O
signata	O
(	O
L	O
.	O
)	O
Scolia	O
dorsata	O
(	O
FABR	O
.	O
)	O

Na	O
época	O
das	O
vazantes	O
dos	O
rios	O
,	O
grassa	O
epidemicamente	O
o	O
impaludismo	O
.	O

Praticamente	O
são	O
impenneiaveis	O
ao	O
progresso	O
,	O
pois	O
em	O
localidades	O
onde	O
artefatos	O
da	O
indústria	O
moderna	O
são	O
vendidos	O
a	O
preços	O
perfeitamente	O
ao	O
alcance	O
da	O
bolsa	O
de	O
grande	O
número	O
de	O
moradores	O
,	O
são	O
repelidos	O
por	O
mil	O
e	O
uma	O
razões	O
;	O
p	O
.	O

Tudo	O
isto	O
junto	O
causa	O
uma	O
impressão	O
cativante	O
.	O

Ochorista	O
surinamensis	O
COHN,1902	O
-	O
Dasypus	O
noremcinctus	O
L.	O
Piauí	B-LOCAL
.	O

Exceto	O
pelas	O
diferenças	O
de	O
paisagem	O
e	O
pelas	O
construções	O
típicas	O
,	O
a	O
vida	O
das	O
pessoas	O
daqui	O
e	O
das	O
de	O
São	B-LOCAL
Paulo	I-LOCAL
não	O
apresenta	O
grandes	O
diferenças	O
:	O
o	O
rádio	O
e	O
o	O
cinema	O
,	O
assim	O
como	O
os	O
modernos	O
meios	O
de	O
transporte	O
e	O
de	O
comunicação	O
de	O
hoje	O
ajudam	O
e	O
são	O
em	O
parte	O
responsáveis	O
pelo	O
rápido	O
desaparecimento	O
das	O
características	O
próprias	O
de	O
cada	O
Estado	O
e	O
cidades	O
.	O

Durante	O
32	O
dias	O
de	O
percurso	O
,	O
não	O
encontramos	O
uma	O
tropa	O
,	O
nem	O
uma	O
boiada	O
,	O
nem	O
um	O
carro	O
de	O
boi	O
.	O

Dai	O
explicações	O
ao	O
chaufer	O
a	O
respeito	O
de	O
geomecanica	O
.	O

Às	O
13:50	O
estamos	O
subindo	O
a	O
serra	O
.	O

Estamos	O
distantes	O
apenas	O
cinco	O
horas	O
de	O
carro	O
de	O
João	B-LOCAL
Pessoa	I-LOCAL
.	O

12	O
Maria	O
mole	O
ou	O
cana	O
fístula	O
-	O
denominações	O
vulgares	O
para	O
a	O
Cassia	O
ferrugínea	O
SCHRAD	O
.	O

Estarei	O
em	O
São	B-LOCAL
Paulo	I-LOCAL
mais	O
cedo	O
do	O
que	O
pensei	O
.	O

op.	O
cit	O
.	O

Os	O
escorpiões	O
ocasionam	O
casos	O
de	O
morte	O
em	O
crianças	O
segundo	O
nos	O
referiram	O
,	O
o	O
que	O
é	O
muito	O
provável	O
,	O
porquanto	O
em	O
Minas	B-LOCAL
Gerais	I-LOCAL
o	O
Tityus	O
bahiensis	O
e	O
outras	O
espécies	O
afins	O
e	O
de	O
dimensões	O
muito	O
menores	O
que	O
o	O
Rhopalurus	O
agamemnon	O
,	O
são	O
responsáveis	O
por	O
vários	O
óbitos	O
em	O
Belo	B-LOCAL
Horizonte	I-LOCAL
e	O
outras	O
localidades	O
mineiras	O
.	O

Neste	O
local	O
realizam-se	O
feiras	O
aos	O
sábados	O
.	O

carta	O
25	O
]	O
MB	O
:	O
cont	O
.	O

O	O
céu	O
ainda	O
encoberto	O
,	O
mas	O
,	O
no	O
geral	O
,	O
o	O
tempo	O
está	O
um	O
pouco	O
melhor	O
.	O

?	O

No	O
ano	O
de	O
1718	B-DATA
o	O
Governador	B-ORGANIZACAO
Geral	I-ORGANIZACAO
do	I-ORGANIZACAO
Brasil	I-ORGANIZACAO
,	O
baixou	O
um	O
alvará	O
,	O
elevando	O
o	O
Piauí	B-LOCAL
a	O
capitania	O
independente	O
,	O
separando-a	O
da	O
jurisdição	O
do	O
Maranhão	B-LOCAL
,	O
o	O
que	O
só	O
teve	O
execução	O
quarenta	O
anos	O
depois	O
.	O

Colecionamos	O
alguns	O
Sabethes	O
DESV	O
.	O

O	O
João	B-PESSOA
saiu	O
para	O
ver	O
qualquer	O
coisa	O
a	O
respeito	O
do	O
caminhão	O
.	O

As	O
ruas	O
bem	O
pavimentadas	O
com	O
muitas	O
árvores	O
,	O
e	O
sobre	O
o	O
braço	O
de	O
mar	O
e	O
do	O
rio	O
,	O
muitas	O
pontes	O
belas	O
.	O

Amanhã	O
será	O
um	O
dia	O
muito	O
importante	O
.	O

Assim	O
viajamos	O
agora	O
em	O
um	O
caminhão	O
menor	O
,	O
completamente	O
carregado	O
.	O

Durante	O
toda	O
a	O
viagem	O
um	O
ceu	O
coberto	O
de	O
nuvens	O
e	O
ventou	O
.	O

Um	O
diz	O
que	O
o	O
caminho	O
está	O
em	O
parte	O
bem	O
transitável	O
,	O
outro	O
diz	O
o	O
contrário	O
.	O

Naquelas	O
paragens	O
a	O
célebre	O
formiga	O
,	O
não	O
parece	O
ocasionar	O
os	O
incômodos	O
tão	O
conhecidos	O
nem	O
mesmo	O
conseguimos	O
registrar	O
qualquer	O
nome	O
vulgar	O
.	O

Areia	O
limpa	O
,	O
fina	O
e	O
amarelada	O
;	O
a	O
água	O
pura	O
,	O
verde-clara	O
,	O
na	O
margem	O
;	O
com	O
o	O
constante	O
movimento	O
da	O
água	O
-	O
uma	O
ocasião	O
ideal	O
para	O
um	O
banho	O
.	O

Alguns	O
há	O
que	O
têm	O
dobrado	O
Papos	O
de	O
um	O
e	O
de	O
outro	O
lado	O
Papos	O
lisos	O
e	O
com	O
pontas	O
,	O
Até	O
que	O
afinal	O
de	O
contas	O
Morre	O
o	O
papudo	O
afogado	O
.	O

Queira	O
Deus	O
que	O
nada	O
aconteça	O
,	O
justamente	O
agora	O
que	O
também	O
saí	O
do	O
Conservatório	B-ORGANIZACAO
.	O

XXV	O
—1904	O
.	O

Depois	O
de	O
obtida	O
uma	O
autorização	O
da	O
polícia	O
para	O
esta	O
representação	O
,	O
fomos	O
assistir	O
um	O
ensaio	O
.	O

Desta	O
vez	O
,	O
Bahia	B-LOCAL
agradou-me	O
muito	O
mais	O
do	O
que	O
na	O
viagem	O
de	O
ida	O
.	O

Mudei	O
o	O
estribo	O
e	O
…	O
saímos	O
da	O
“	O
rua	O
”	O
.	O

Portanto	O
,	O
o	O
que	O
recebeste	O
pouco	O
antes	O
do	O
Carnaval	O
não	O
é	O
para	O
o	O
mês	O
de	O
março	O
,	O
mas	O
para	O
fevereiro	B-DATA
.	O

Causava	O
assombro	O
a	O
nossa	O
iluminação	O
a	O
acetileno	O
.	O

Tem	O
períodos	O
da	O
maior	O
ou	O
menor	O
embaraço	O
.	O

Para	O
além	O
disso	O
,	O
deve	O
situar-se	O
em	O
algum	O
lugar	O
a	O
cidade	O
de	O
Macau	B-LOCAL
.	O

As	O
pessoas	O
daqui	O
renascerão	O
e	O
poderão	O
alcançar	O
progressos	O
inimagináveis	O
.	O

CÂMARA	O
)	O
,	O
são	O
utilizadas	O
no	O
tratamento	O
das	O
diarréias	O
.	O

Seria	O
possível	O
pedir	O
à	O
ela	O
para	O
fazer	O
um	O
outro	O
pijama	O
do	O
mesmo	O
tecido	O
e	O
enviá-lo	O
para	O
mim	O
?	O

Porque	O
o	O
que	O
fazíamos	O
era	O
um	O
verdadeiro	O
atentado	O
contra	O
o	O
que	O
o	O
lugar	O
tem	O
de	O
mais	O
característico	O
:	O
o	O
silêncio	O
.	O

Jatobá	B-LOCAL
-	O
Município	O
de	O
Remanso	B-LOCAL
-	I-LOCAL
Bahia	B-LOCAL
82	O
Distribuição	O
de	O
água	O
aos	O
moradores	O
de	O
Itumerim	B-LOCAL
pelo	O
trem	O
de	O
carreira	O
da	O
E.	B-ORGANIZACAO
de	I-ORGANIZACAO
F.	I-ORGANIZACAO
S.	I-ORGANIZACAO
Francisco	I-ORGANIZACAO
-	O
Bahia	O
83	O
Reprodução	O
da	O
cena	O
precedente	O
em	O
outro	O
ponto	O
da	O
mesma	O
linha	O
férrea	O
em	O
Jaguari	B-LOCAL
-	I-LOCAL
Bahia	I-LOCAL
Estampa	O
2284	O
Lagoa	O
,	O
a	O
única	O
coleção	O
de	O
água	O
existente	O
na	O
localidade	O
,	O
e	O
onde	O
os	O
animais	O
e	O
os	O
homens	O
bebem	O
e	O
se	O
banham	O
-	O
Caracol	B-LOCAL
-	I-LOCAL
Sul	I-LOCAL
do	I-LOCAL
Piauí	I-LOCAL
85	O
Trecho	O
do	O
Rio	B-LOCAL
Piauí	I-LOCAL
já	O
cortado	O
pela	O
seca	O
em	O
12-5-12	B-DATA
.	O

Para	O
qualquer	O
lado	O
,	O
somente	O
arbustos	O
,	O
muitos	O
cáctus	O
,	O
muita	O
terra	O
.	O

Até	O
3	O
anos	O
atrás	O
,	O
tinha	O
a	O
saúde	O
perfeita	O
,	O
apesar	O
de	O
ter	O
sofrido	O
de	O
moléstias	O
venéreas	O
na	O
mocidade	O
.	O

Outra	O
crença	O
muito	O
em	O
voga	O
ali	O
,	O
é	O
a	O
alimentação	O
em	O
cadáveres	O
por	O
parte	O
dos	O
tatus	O
;	O
na	O
verdade	O
por	O
várias	O
vezes	O
,	O
observamos	O
covas	O
com	O
buracos	O
,	O
provavelmente	O
cavados	O
por	O
estes	O
mamíferos	O
;	O
o	O
fato	O
está	O
tão	O
generalizado	O
que	O
muitas	O
pessoas	O
abstêm-se	O
de	O
se	O
utilizar	O
deles	O
como	O
alimentação	O
,	O
por	O
compreensível	O
repugnância	O
.	O

Depois	O
de	O
amanhã	O
,	O
estarei	O
em	O
Recife	B-LOCAL
.	O

Eu	O
acabo	O
cedendo	O
e	O
a	O
canção	O
é	O
gravada	O
novamente	O
.	O

Somente	O
um	O
exemplar	O
da	O
Florida	O
caerulea	O
L.	O
foi	O
visto	O
durante	O
todo	O
o	O
trajeto	O
;	O
mas	O
se	O
a	O
garça	O
azul	O
é	O
assim	O
rara	O
,	O
o	O
mesmo	O
não	O
acontece	O
com	O
a	O
Herodias	O
egretta	O
(	O
GM	O
.	O

Os	O
cinco	O
instrumentistas	O
tocavam	O
sempre	O
juntos	O
e	O
no	O
final	O
foram	O
chamados	O
para	O
acompanhar	O
a	O
nau	O
catarineta	O
.	O

A	O
princípio	O
uma	O
praia	O
muito	O
longa	O
;	O
bem	O
para	O
trás	O
morros	O
,	O
algumas	O
montanhas	O
e	O
elevações	O
bastante	O
ressaltadas	O
.	O

A	O
25	B-DATA
de	I-DATA
Julho	I-DATA
chegaram	O
à	O
vila	O
dois	O
frades	O
Dominicanos	O
em	O
trabalho	O
de	O
missões	O
.	O

Não	O
é	O
preciso	O
salientar	O
o	O
valor	O
desse	O
documento	O
,	O
do	O
ponto	O
de	O
vista	O
arquitetônico	O
,	O
urbanístico	O
e	O
até	O
moral	O
.	O

Os	O
dias	O
sem	O
trabalho	O
são	O
monótonos	O
e	O
passam	O
devagar	O
.	O

Muitos	O
abraços	O
e	O
beijos	O
.	O

No	O
tempo	O
da	O
colheita	O
,	O
as	O
pessoas	O
daqui	O
devem	O
comer	O
muita	O
manga	O
para	O
dar	O
conta	O
de	O
todas	O
,	O
que	O
aqui	O
no	O
Pará	B-LOCAL
são	O
especialmente	O
saborosas	O
.	O

Os	O
burros	O
das	O
caatingas	O
são	O
muito	O
mais	O
resistentes	O
e	O
vigorosos	O
do	O
que	O
os	O
do	O
centro	O
e	O
sul	O
do	O
Brasil	B-LOCAL
.	O

A	O
1	O
légua	O
de	O
Brejinho	B-LOCAL
atravessamos	O
o	O
Corrente	B-LOCAL
e	O
subimos	O
uma	O
pequena	O
serra	O
.	O

Estamos	O
com	O
uma	O
sorte	O
especial	O
com	O
relação	O
ao	O
tempo	O
.	O

Uma	O
estrada	O
estreita	O
para	O
cima	O
e	O
para	O
baixo	O
-	O
nosso	O
chofer	O
teve	O
bastante	O
trabalho	O
.	O

A	O
Maria	O
de	O
Barro	O
.	O

Para	O
o	O
Nobre	B-PESSOA
,	O
vou	O
escrever	O
por	O
estes	O
dias	O
.	O

Vai	O
também	O
ao	O
Pacheco	B-PESSOA
e	O
quer	O
,	O
faz	O
com	O
que	O
as	O
canções	O
gravadas	O
sejam-lhe	O
reproduzidas	O
.	O

Será	O
que	O
chamam	O
isto	O
de	O
cariri	O
porque	O
o	O
terreno	O
é	O
todo	O
empedrado	O
?	O

Ora	O
,	O
qualquer	O
profilaxia	O
que	O
se	O
queira	O
estabelecer	O
nos	O
açudes	O
,	O
tem	O
que	O
fatalmente	O
atender	O
a	O
limpeza	O
de	O
toda	O
e	O
qualquer	O
vegetação	O
que	O
se	O
desenvolva	O
na	O
sua	O
superfície	O
.	O

Elas	O
não	O
conhecem	O
outra	O
realidade	O
.	O

Clara	O
no	O
verão	O
e	O
muito	O
barrenta	O
no	O
inverno	O
.	O

Por	O
hoje	O
meus	O
mais	O
ternos	O
abraços	O
e	O
beijos	O
,	O
e	O
tudo	O
de	O
bom	O
.	O

Despedimo-nos	O
de	O
João	B-PESSOA
,	O
que	O
além	O
de	O
perder	O
tempo	O
,	O
ainda	O
teve	O
de	O
retornar	O
com	O
um	O
carro	O
descarregado	O
.	O

Quase	O
todas	O
as	O
casas	O
são	O
velhas	O
com	O
vários	O
andares	O
.	O

Isto	O
é	O
o	O
que	O
ocorre	O
normalmente	O
:	O
periodicamente	O
,	O
porém	O
,	O
a	O
chuva	O
deixa	O
de	O
cair	O
e	O
sobrevém	O
a	O
seca	O
com	O
o	O
clássico	O
cortejo	O
de	O
horrores	O
.	O

No	O
tempo	O
do	O
inverno	O
os	O
carros	O
passam	O
dias	O
e	O
dias	O
atolados	O
aqui	O
.	O

Nos	O
últimos	O
dias	O
,	O
gravamos	O
e	O
anotamos	O
diversas	O
canções	O
interessantes	O
.	O

Em	O
1882	B-DATA
fizeram-se	O
,	O
no	O
Piauí	B-LOCAL
,	O
as	O
primeiras	O
observações	O
meteorológicas	O
,	O
dirigidas	O
pelo	O
engenheiro	O
Benjamin	B-PESSOA
Franklin	I-PESSOA
de	I-PESSOA
Albuquerque	I-PESSOA
Lima	I-PESSOA
,	O
e	O
pelo	O
quadro	O
que	O
se	O
encontra	O
na	O
Cronologia	O
Histórica	O
do	O
Estado	O
do	O
Piauí	O
,	O
de	O
Pereira	B-PESSOA
da	I-PESSOA
Costa	I-PESSOA
,	O
vê-se	O
a	O
correlação	O
das	O
médias	O
obtidas	O
.	O

Quando	O
perguntávamos	O
,	O
ele	O
sempre	O
dava	O
alguma	O
desculpa	O
.	O

Pareceu-me	O
que	O
o	O
rapaz	O
estava	O
improvisando	O
.	O

Hoje	O
à	O
noite	O
,	O
partiremos	O
de	O
Fortaleza	B-LOCAL
.	O

Estamos	O
em	O
pleno	O
domínio	O
do	O
bócio	O
.	O

O	O
calor	O
obriga-nos	O
a	O
isto	O
.	O

Faltou-lhes	O
dinheiro	O
,	O
dizem	O
,	O
mas	O
mesmo	O
assim	O
,	O
causam	O
uma	O
boa	O
impressão	O
.	O

Sinto	O
falta	O
de	O
ti	O
!	O

Matamos	O
3	O
jacús,8	O
pombos	O
verdadeiros	O
e	O
uma	O
grande	O
coruja	O
.	O

O	O
de	O
Parnaíba	B-LOCAL
não	O
tem	O
nenhum	O
interesse	O
;	O
só	O
contém	O
as	O
comuns	O
sepulturazinhas	O
de	O
mármore	O
.	O

Na	O
lagoa	B-LOCAL
de	I-LOCAL
Parnaguá	I-LOCAL
Piauí	B-LOCAL
,	O
podemos	O
estudar	O
esta	O
questão	O
de	O
modo	O
perfeitamente	O
elucidativo	O
;	O
as	O
larvas	O
de	O
culícidas	O
só	O
se	O
encontravam	O
quando	O
muito	O
,	O
a	O
2	O
metros	O
da	O
margem	O
,	O
se	O
porventura	O
esta	O
possuía	O
vegetação	O
de	O
gramíneas	O
;	O
era	O
inútil	O
procura-las	O
além	O
;	O
mas	O
se	O
as	O
marjens	O
encontravam-se	O
cheias	O
de	O
Eichornia	O
azurea	O
KUNTH	O
ou	O
de	O
especies	O
dos	O
generos	O
Nymphea	O
SMITH	O
ou	O
mesmo	O
da	O
Cabomba	O
piauhiensis	O
GARD	O
.	O

foto	O
batida	O
as	O
17,30	O
quando	O
o	O
sol	O
apenas	O
batia	O
nas	O
pontas	O
das	O
torres	O
da	O
igreja	O
.	O

Na	O
fazenda	O
matamos	O
2	O
araras	O
canindés	O
e	O
1	O
azul	O
.	O

Eu	O
já	O
estava	O
pulando	O
para	O
fora	O
quando	O
,	O
de	O
repente	O
,	O
o	O
carro	O
parou	O
em	O
uma	O
posição	O
inclinada	O
.	O

O	O
nosso	O
guia	O
,	O
que	O
me	O
passar	O
o	O
estribo	O
da	O
sela	O
dele	O
,	O
passou	O
em	O
casa	O
dele	O
pra	O
pegar	O
sela	O
própria	O
.	O

Infelizmente	O
,	O
ele	O
agora	O
está	O
no	O
Rio	B-LOCAL
para	O
ficar	O
.	O

Continuamos	O
a	O
viagem	O
pelas	O
vargens	O
até	O
1	O
⁄	O
2	O
de	O
Coroatá	B-LOCAL
onde	O
entramos	O
...	O
na	O
Cantareira	B-LOCAL
de	O
São	B-LOCAL
Paulo	I-LOCAL
.	O

[	O
103	O
]	O
Então	O
ele	O
fica	O
esperando	O
a	O
batida	O
da	O
hora	O
um	O
pouco	O
antes	O
dela	O
bater	O
,	O
Espera	O
devagar	O
.	O

Foto	O
1	O
=conjunto	O
instrumental	O
do	O
Tambor	O
de	O
mina	O
cabaça	O
|	O
Antonio	B-PESSOA
Dionecio	I-PESSOA
Pereira	I-PESSOA
[	O
desenho	O
171.1	O
:	O
cabaça	O
]	O
ferro	O
|	O
Lia	B-PESSOA
Mendes	I-PESSOA
Reis	I-PESSOA
[	O
desenho	O
171.2	O
:	O
Antônio	B-PESSOA
Carlos	I-PESSOA
Reis	I-PESSOA
]	O
tambor	O
|	O
José	B-PESSOA
de	I-PESSOA
Ribamar	I-PESSOA
Gomes	I-PESSOA
[	O
desenho	O
171.3	O
:	O
tambor	O
nº1	O
]	O
tambor	O
|	O
José	B-PESSOA
Ribamar	I-PESSOA
Borges	I-PESSOA
[	O
desenho	O
171.4	O
:	O
tambor	O
nº4	O
]	O
tirador	O
:	O
Céu	O
,	O
céu	O
,	O
óia	O
meu	O
pai	O
como	O
chora	O
coro	O
:	O
ai	O
céu	O
,	O
céu	O
óia	O
meu	O
pai	O
como	O
chora	O
[	O
172	O
]	O
tirador	O
:	O
elé	O
reis	O
,	O
elé	O
reis	O
di	O
nagô	O
navegô	O
Brasil	B-LOCAL
para	O
vê	O
reis	O
di	O
nagô	O
coro	O
:	O
mesmo	O
tirador	O
:	O
ô	O
madá	O
madô	O
madô	O
ô	O
madolê	O
biou	O
cassitô	O
madô	O
,	O
ô	O
madolê	O
coro	O
:	O
mesmo	O
tirador	O
:	O
êfi	O
nagô	O
baê	O
confina	O
gô	O
mei	O
pai	O
êfi	O
nagô	O
coro	O
:	O
repete	O
a	O
variante	O
apresenta	O
a	O
palavra	O
mãe	O
no	O
lugar	O
de	O
pai	O
[	O
173	O
]	O
tirador	O
:	O
vêi	O
du	O
céu	O
manjá	O
vêi	O
du	O
céu	O
vêi	O
du	O
céu	O
manjá	O
pra	O
nóis	O
vêi	O
du	O
céu	O
vêi	O
du	O
céu	O
manjá	O
vêi	O
du	O
céu	O
vêi	O
du	O
céu	O
sinhora	O
mãi	O
vei	O
du	O
céu	O
vêi	O
du	O
céu	O
sinhô	O
meu	O
pái	O
vêi	O
du	O
céu	O
coro	O
:	O
repete	O
tirador	O
:	O
eu	O
stava	O
in	O
quebra	O
de	O
morro	O
tô	O
indê	O
riba	O
chegô	O
sorta-mi	O
sorta	O
mi	O
eu	O
tô	O
prêso	O
tóca	O
o	O
tambô	O
tambozêro	O
toca	O
esse	O
ferro	O
ferrêro	O
sorta-mi	O
sorta	O
mi	O
eu	O
to	O
preso	O
coro/repete	O
:	O
toca	O
a	O
cabaça	O
cabacero	O
[	O
174	O
]	O
tirador	O
:	O
êra	O
êra	O
o	O
sapequára	O
indo	O
véio	O
brasilêro	O
desceu	O
nagúma	O
arredó	O
dus	O
seus	O
toquêro	O
coro	O
:	O
___________	O
tirador	O
:	O
sinhô	O
meu	O
pai	O
levanto	O
sua	O
bandêra	O
olha	O
como	O
é	O
tão	O
bunitu	O
bis	O
ele	O
armá	O
sua	O
trinchêra	O
sistematicamente	O
o	O
coro	O
repete	O
o	O
que	O
o	O
tirador	O
diz	O
[	O
175	O
]	O
filmagens	O
100	O
a	O
89	O
-	O
vista	O
geral	O
e	O
dança	O
do	O
“	O
Euá	O
mando	O
sarvá	O
”	O
89	O
a	O
81	O
-	O
danã	O
de	O
“	O
já	O
chegou	O
seu	O
juracêma	O
”	O
81	O
a	O
60	O
-	O
dança	O
do	O
“	O
a	O
seu	O
Lira	O
”	O
60	O
a	O
49	O
-	O
dança	O
“	O
ai	O
codó	O
,	O
ai	O
codó	O
,	O
ai	O
codó	O
”	O
“	O
eu	O
stava	O
na	O
baía	O
”	O
é	O
dança	O
de	O
roda	O
(	O
(	O
Foto	O
até	O
nº	O
5	O
“	O
eu	O
stava	O
na	O
Baía	B-LOCAL
”	O
dança	O
de	O
roda	O
)	O
)	O
de	O
39	O
a	O
33	O
-	O
dança	O
(	O
De	O
roda	O
)	O
“	O
adeus	O
toinha	O
adeus	O
”	O
de	O
33	O
a	O
28	O
-	O
dança	O
na	O
gaiola	O
num	O
tinha	O
sabiá	O
(	O
tirado	O
de	O
5	O
metros	O
)	O
“	O
eu	O
fui	O
no	O
codo	O
passiá	O
”	O
e	O
dançado	O
em	O
roda	O
Foto	O
de	O
5	O
a	O
11	O
inclusive	O
-	O
“	O
eu	O
fui	O
no	O
codo	O
passiá	O
”	O
uma	O
menina	O
que	O
estava	O
fora	O
teve	O
uma	O
queda	O
que	O
foi	O
fotada	O
quando	O
(	O
fora	O
do	O
terreiro	O
)	O
e	O
depois	O
que	O
entrou	O
nele	O
de	O
28	O
a	O
20	O
-	O
dança	O
da	O
“	O
capela	O
do	O
Joazeiro	B-LOCAL
”	O
agora	O
entrou	O
(	O
com	O
saia	O
amarela	O
)	O
a	O
menina	O
que	O
teve	O
uma	O
queda	O
[	O
176	O
]	O
de	O
20	O
a	O
12	O
-	O
dança	O
de	O
“	O
salvá	O
salvá	O
”	O
desde	O
que	O
pusera	O
a	O
distância	O
5	O
até	O
agora	O
foi	O
desgraçadamente	O
continuando	O
com	O
ela	O
mesmo	O
eu	O
me	O
afastando	O
para	O
o	O
foco	O
fixo	O
de	O
12	O
até	O
5	O
.	O

Quase	O
no	O
fim	O
desta	O
linha	O
de	O
trem	O
,	O
faltavam	O
apenas	O
três	O
estações	O
,	O
paramos	O
em	O
Barão	B-LOCAL
do	I-LOCAL
Rio	I-LOCAL
Branco	I-LOCAL
.	O

Então	O
até	O
amanhã	O
.	O

O	O
carro	O
saiu	O
com	O
muito	O
trabalho	O
,	O
e	O
depois	O
de	O
carregarmos	O
tudo	O
de	O
novo	O
,	O
seguimos	O
lentamente	O
.	O

Este	O
fato	O
está	O
de	O
acordo	O
com	O
as	O
observações	O
feitas	O
por	O
MlGONE	B-PESSOA
no	O
Paraguai	B-LOCAL
quando	O
observou	O
estes	O
animais	O
atacados	O
pelo	O
T.	O
cqninam	O
.	O

A	O
localidade	O
estava	O
em	O
feira	O
.	O

O	O
mais	O
importante	O
para	O
as	O
pessoas	O
parecia	O
ser	O
a	O
brincadeira	O
.	O

Diz	O
Agenor	B-PESSOA
de	I-PESSOA
Miranda	I-PESSOA
que	O
a	O
“	O
natureza	O
é	O
tão	O
bem-fazeja	O
nessa	O
terra	O
,	O
que	O
a	O
palmeira	O
buriti	O
abundante	O
no	O
alto	B-LOCAL
Parnaíba	I-LOCAL
,	O
dá	O
o	O
talo	O
de	O
sua	O
folha	O
com	O
o	O
qual	O
se	O
fabrica	O
balsas	O
que	O
chegam	O
[	O
216	O
]	O
a	O
transportar	O
de	O
descida	O
,	O
muitas	O
toneladas	O
de	O
carga	O
,	O
com	O
a	O
maior	O
segurança	O
possível	O
.	O

5-7-1912	B-DATA
Felizmente	O
nosso	O
arrieiro	O
(	O
chefe	O
da	O
tropa	O
)	O
amanheceu	O
apirético	O
,	O
e	O
pudemos	O
partir	O
às	O
11	O
½	O
,	O
viajando	O
até	O
tarde	O
,	O
acampando	O
depois	O
de	O
uma	O
caminhada	O
de	O
6	O
léguas	O
no	O
lugar	O
denominado	O
Brejinho	B-LOCAL
,	O
onde	O
ocupamos	O
uma	O
casa	O
de	O
vaqueiro	O
desabitada	O
,	O
a	O
margem	O
da	O
estrada	O
.	O

Pela	O
primeira	O
vez	O
,	O
vi	O
pessoas	O
tomando	O
água	O
de	O
coco	O
(	O
Kokosmilch	O
)	O
nos	O
cafés	O
.	O

Desta	O
quantia	O
poderíamos	O
sempre	O
dispor	O
mensalmente	O
.	O

O	O
mais	O
importante	O
é	O
a	O
dança	O
que	O
tem	O
uma	O
tendência	O
ao	O
apelo	O
sexual	O
.	O

Nos	O
Estados	B-LOCAL
Unidos	I-LOCAL
a	O
essas	O
balsas	O
,	O
feitas	O
naturalmente	O
de	O
outro	O
material	O
,	O
dão	O
o	O
nome	O
de	O
“	O
raft	O
”	O
.	O

Durante	O
toda	O
a	O
noite	O
de	O
São	O
João	O
explodem	O
luzes	O
e	O
sons	O
.	O

Tu	O
não	O
imaginas	O
como	O
alguém	O
pode	O
sentir-se	O
bem	O
,	O
quando	O
é	O
possível	O
sentar	O
em	O
uma	O
cadeira	O
limpa	O
,	O
quando	O
a	O
mesa	O
não	O
está	O
coberta	O
de	O
moscas	O
e	O
suja	O
,	O
quando	O
há	O
verdadeiras	O
condições	O
de	O
banho	O
,	O
e	O
assim	O
por	O
diante	O
.	O

De	O
toda	O
a	O
zona	O
percorrida	O
,	O
a	O
Fazenda	B-LOCAL
da	I-LOCAL
Serra	I-LOCAL
situada	O
no	O
município	O
de	O
São	B-LOCAL
Raimundo	I-LOCAL
Nonato	I-LOCAL
,	O
constitui	O
a	O
única	O
exploração	O
sistematizada	O
e	O
inteligentemente	O
feita	O
.	O

44	O
Templo	O
construído	O
pelos	O
frades	O
dominicanos	O
no	O
Porto	B-LOCAL
Nacional	I-LOCAL
á	O
margem	O
direita	O
do	O
Tocantins	B-LOCAL
.	O

Pensa	O
uma	O
vez	O
:	O
quantas	O
pessoas	O
procuram	O
exatamente	O
por	O
aquilo	O
que	O
tens	O
?	O

Gasto	O
na	O
venda	O
28	O
$	O
500	O
[	O
21	O
]	O
Pouco	O
adiante	O
de	O
Monte	B-LOCAL
Alegre	I-LOCAL
(	O
ainda	O
Monte	O
Alegre	O
)	O
o	O
caminhão	O
encalhou	O
no	O
riacho	B-LOCAL
da	I-LOCAL
Fortuna	I-LOCAL
.	O

42	O
]	O
MB	O
:	O
cont	O
.	O

Teu	O
velho	O
Brauni	B-PESSOA
.	O

Achei	O
a	O
música	O
popular	O
,	O
pelo	O
menos	O
na	O
cidade	O
e	O
cercanias	O
,	O
fortemente	O
influenciada	O
pelo	O
rádio	O
.	O

As	O
canções	O
vêm	O
da	O
boca	O
da	O
cantora	O
de	O
maneira	O
muito	O
insegura	O
e	O
,	O
parece-me	O
,	O
muito	O
variável	O
.	O

Foto	O
3	O
=	O
igreja	B-ORGANIZACAO
N	I-ORGANIZACAO
.	I-ORGANIZACAO
Senhora	I-ORGANIZACAO
das	I-ORGANIZACAO
Mercês	I-ORGANIZACAO
de	O
Jaicós	B-LOCAL
.	O

Flores	B-LOCAL
dado	O
pela	O
Maria	B-PESSOA
Antonia	I-PESSOA
.	O

Os	O
demais	O
camaradas	O
,	O
alguns	O
vão	O
procurar	O
os	O
burros	O
,	O
e	O
outros	O
arrumam	O
as	O
cargas	O
,	O
desarmam	O
os	O
toldos	O
e	O
as	O
camas	O
.	O

Já	O
ouvi	O
um	O
teste	O
[	O
de	O
gravação	O
]	O
e	O
tive	O
de	O
lembrar-me	O
da	O
apresentação	O
no	O
Parque	B-ORGANIZACAO
D.	I-ORGANIZACAO
Pedro	I-ORGANIZACAO
II	I-ORGANIZACAO
.	O

Água	O
como	O
sempre	O
é	O
suja	O
.	O

Não	O
me	O
sinto	O
nada	O
bem	O
quando	O
sei	O
que	O
tu	O
cultivas	O
pensamentos	O
tão	O
soturnos	O
!	O

Os	O
grandes	O
felídeos	O
são	O
raros	O
,	O
próximo	O
ás	O
povoações	O
,	O
mas	O
,	O
de	O
Parnaguá	B-LOCAL
em	O
diante	O
,	O
aparecem	O
em	O
grande	O
abundância	O
,	O
principalmente	O
em	O
certos	O
distritos	O
do	O
norte	O
de	O
Goiás	B-LOCAL
causando	O
prejuízo	O
ao	O
gado	O
;	O
os	O
couros	O
já	O
não	O
possuem	O
grande	O
valor	O
comercial	O
,	O
não	O
só	O
por	O
serem	O
mal	O
curtidos	O
em	O
geral	O
,	O
como	O
ainda	O
pelos	O
estragos	O
ocasionados	O
pelas	O
armas	O
primitivas	O
,	O
usadas	O
pelos	O
caçadores	O
.	O

716-766	O
Londres	B-LOCAL
—	O
1896	B-DATA
)	O
.	O

O	O
vocábulo	O
tal	O
como	O
grafamos	O
,	O
designa	O
,	O
nas	O
referidas	O
paragens	O
,	O
o	O
veado-galheiro	O
de	O
qualquer	O
sexo	O
.	O

As	O
condições	O
do	O
clima	O
do	O
Maranhão	B-LOCAL
impõem-lhe	O
as	O
varandas	O
rotuladas	O
,	O
com	O
suas	O
paredes	O
de	O
madeira	O
e	O
persianas	O
de	O
alto	O
a	O
[	O
197	O
]	O
croquis	O
[	O
198	O
]	O
baixo	O
,	O
criando-se	O
assim	O
o	O
sistema	O
de	O
ventilação	O
diferencial	O
.	O

Localidades	O
:	O
Ponta	B-LOCAL
da	I-LOCAL
Serra	I-LOCAL
,	O
Rosilho-Salgadinha	B-LOCAL
:	O
Cellia	O
argyrotarsis	O
ROB.-DESV	O
...	O
16	O
Taeniorhynchus	O
titillans	O
WALK	O
.	O

Registramos	O
vinte	O
e	O
cinco	O
toadas	O
em	O
disco	O
.	O

Posso	O
passar	O
muito	O
bem	O
sem	O
jornais	O
.	O

Prognóstico	O
:	O
geralmente	O
benigno	O
a	O
vida	O
do	O
doente	O
não	O
correndo	O
perigo	O
senão	O
muito	O
raramente	O
.	O

Em	O
poucos	O
anos	O
,	O
se	O
continuar	O
assim	O
,	O
a	O
música	O
popular	O
desaparecerá	O
.	O

O	O
caminho	O
subia	O
para	O
o	O
topo	O
da	O
Serra	B-LOCAL
de	I-LOCAL
Araripe	I-LOCAL
.	O

Do	O
casal	O
tronco	O
,	O
a	O
mulher	O
é	O
entalada	O
e	O
o	O
homem	O
estalecido	O
(	O
asmatico	O
)	O
.	O

Verificámos	O
cousa	O
semelhante	O
no	O
norte	O
do	O
país	O
Amazonas	B-LOCAL
e	O
justificamos	O
agora	O
o	O
conceito	O
doloroso	O
de	O
um	O
notável	O
jurisconsulto	O
e	O
eminente	O
político	O
da	O
monarquia	O
que	O
,	O
consultado	O
sobre	O
se	O
a	O
restauração	O
da	O
monarquia	O
,	O
ou	O
a	O
instituição	O
da	O
república	O
parlamentar	O
e	O
unitária	O
não	O
melhoraria	O
a	O
situação	O
do	O
Brasil	B-LOCAL
,	O
respondeu	O
que	O
não	O
acreditava	O
que	O
isso	O
se	O
desse	O
porque	O
,	O
dizia	O
ele	O
,	O
para	O
que	O
qualquer	O
forma	O
de	O
governo	O
fizesse	O
caminhar	O
o	O
país	O
,	O
era	O
preciso	O
que	O
tivéssemos	O
um	O
povo	O
,	O
e	O
o	O
que	O
tínhamos	O
“	O
não	O
era	O
um	O
povo	O
,	O
mas	O
o	O
estrume	O
dum	O
povo	O
que	O
ainda	O
há	O
de	O
vir	O
”	O
.	O

O	O
reis	O
de	O
congo	O
,	O
muito	O
comentado	O
,	O
foi	O
para	O
mim	O
uma	O
decepção	O
.	O

Muito	O
obrigado	O
.	O

Este	O
fato	O
dá	O
à	O
casa	O
um	O
aspecto	O
contrastante	O
com	O
as	O
executadas	O
os	O
talos	O
aparecendo	O
.	O

O	O
tio	O
morreu	O
em	O
idade	O
muito	O
avançada	O
,	O
tendo	O
sofrido	O
de	O
entalação	O
durante	O
mais	O
de	O
30	O
anos	O
.	O

De	O
Curralinho	B-LOCAL
até	O
Anhanguera	B-LOCAL
,	O
dominam	O
,	O
há	O
alguns	O
anos	O
,	O
os	O
redemptoristas	O
;	O
até	O
hoje	O
nada	O
fizeram	O
de	O
útil	O
,	O
não	O
instalaram	O
sequer	O
uma	O
escola	O
;	O
declaram	O
guerra	O
ao	O
casamento	O
civil	O
e	O
como	O
os	O
primeiros	O
missionários	O
referidos	O
,	O
exploram	O
vilmente	O
a	O
população	O
.	O

E	O
o	O
que	O
é	O
o	O
mais	O
importante	O
:	O
estou	O
convencido	O
de	O
que	O
isto	O
prejudicaria	O
a	O
mim	O
e	O
a	O
nós	O
.	O

21876	O
e	O
pela	O
transcrição	O
de	O
ELLIOT	B-PESSOA
e	O
COLTMAN	B-PESSOA
.	O

O	O
prefeito	O
foi	O
especialmente	O
atencioso	O
,	O
ajudava	O
no	O
que	O
podia	O
.	O

A	O
viagem	O
foi	O
agradável	O
por	O
ser	O
a	O
estrada	O
através	O
de	O
uma	O
mata	O
.	O

SAINT-HILAIRE	B-PESSOA
,	I-PESSOA
A	I-PESSOA
.	I-PESSOA
1847	B-DATA
-	I-DATA
48	I-DATA
Voyage	O
aux	O
sources	O
du	O
rio	B-LOCAL
de	I-LOCAL
S.	I-LOCAL
Francisco	I-LOCAL
et	O
dans	O
la	O
Province	O
de	O
Goyaz	B-LOCAL
.	O

O	O
maior	O
mérito	O
do	O
praiá	O
é	O
a	O
dança	O
com	O
suas	O
formas	O
constantes	O
e	O
o	O
bater	O
dos	O
pés	O
dos	O
dançarinos	O
marcando	O
o	O
ritmo	O
da	O
música	O
.	O

Um	O
piloto	O
vindo	O
de	O
barco	O
indicava	O
o	O
caminho	O
correto	O
a	O
seguir	O
.	O

Criação	O
de	O
galinhas	O
e	O
porco	O
bem	O
extensa	O
,	O
e	O
consequente	O
abundância	O
de	O
ovos	O
e	O
carne	O
de	O
porco	O
e	O
toucinho	O
.	O

A	O
difteria	O
é	O
tratada	O
com	O
limão	O
;	O
contra	O
a	O
pneumonia	O
ali	O
chamadas	O
de	O
“	O
pleuris	O
”	O
usam	O
empregar	O
o	O
dente	O
canino	O
esquerdo	O
da	O
queixada	O
(	O
Dycoteles	O
labiatusCXyV	O
.	O

Comigo	O
está	O
tudo	O
bem	O
,	O
Graças	O
a	O
Deus	O
,	O
sinto-me	O
saudável	O
.	O

Foi	O
bem	O
dolorosa	O
nossa	O
impressão	O
da	O
região	O
percorrida	O
e	O
muito	O
penosa	O
e	O
desconfortável	O
nossa	O
excursão	O
,	O
pela	O
escassez	O
ou	O
ausência	O
mesmo	O
de	O
recursos	O
,	O
pelo	O
atraso	O
e	O
ignorância	O
de	O
seus	O
habitantes	O
,	O
embora	O
hospitaleiros	O
e	O
de	O
índole	O
pacífica	O
e	O
prestimosa	O
.	O

A	O
impressão	O
de	O
quem	O
viaja	O
para	O
aquelas	O
zonas	O
e	O
onde	O
a	O
universalidade	O
dos	O
habitantes	O
não	O
é	O
vacinada	O
,	O
é	O
de	O
que	O
a	O
variola	O
vera	O
não	O
ocasiona	O
as	O
devastações	O
que	O
seriam	O
de	O
presumir	O
.	O

Em	O
São	B-LOCAL
Luís	I-LOCAL
e	O
cercanias	O
deve	O
haver	O
ainda	O
mais	O
tambores	O
,	O
segundo	O
dizem	O
,	O
ainda	O
melhores	O
do	O
que	O
os	O
que	O
gravamos	O
.	O

Subimos	O
para	O
cidade	O
alta	O
pelo	O
famoso	O
elevador	O
.	O

Mas	O
qual	O
seria	O
a	O
causa	O
da	O
tão	O
notável	O
diferença	O
de	O
temperatura	O
entre	O
o	O
sol	O
e	O
a	O
sombra	O
?	O

Os	O
frades	O
dominicanos	O
estabelecidos	O
em	O
Porto	B-LOCAL
Nacional	I-LOCAL
,	O
prestam	O
relevantes	O
serviços	O
à	O
região	O
e	O
às	O
populações	O
de	O
Goiás	B-LOCAL
,	O
inclusive	O
a	O
dos	O
silvícolas	O
,	O
que	O
eles	O
percorrem	O
sempre	O
,	O
levando-lhes	O
a	O
palavra	O
de	O
Deus	O
,	O
catequizando-os	O
e	O
trazendo-os	O
para	O
o	O
grêmio	O
da	O
civilização	O
.	O

Cellia	O
argyritarsis	O
ROB.-DESV	O
.	O

As	O
pessoas	O
foram	O
muito	O
simpáticas	O
e	O
atenciosas	O
,	O
prometeram-nos	O
muitos	O
cantores	O
e	O
outros	O
grupos	O
,	O
mas	O
acabou	O
não	O
vindo	O
ninguém	O
interessante	O
:	O
os	O
que	O
vieram	O
eram	O
ruins	O
e	O
não	O
serviam	O
para	O
nada	O
.	O

Em	O
Salvador	B-LOCAL
,	O
subiram	O
muitos	O
passageiros	O
.	O

Peço-te	O
seriamente	O
que	O
não	O
fiques	O
inquieta	O
se	O
minhas	O
notícias	O
não	O
chegarem	O
tão	O
regularmente	O
como	O
até	O
agora	O
.	O

47-60	O
Paris	B-LOCAL
Janeiro	B-DATA
.	O

Viaja-se	O
por	O
horas	O
através	O
de	O
plantações	O
de	O
cana-de-açúcar	O
.	O

Querida	O
Tânia	B-PESSOA
Ontem	O
,	O
entreguei	O
a	O
um	O
senhor	O
que	O
seguia	O
para	O
João	B-LOCAL
Pessoa	I-LOCAL
no	O
mesmo	O
dia	O
,	O
a	O
carta	O
n°	O
6	O
.	O

As	O
observações	O
de	O
vários	O
clínicos	O
citados	O
por	O
PARANHOS	B-PESSOA
,	O
quanto	O
á	O
maior	O
abundância	O
de	O
casos	O
existentes	O
antigamente	O
em	O
S.	B-LOCAL
Paulo	I-LOCAL
,	O
estão	O
de	O
acordo	O
com	O
que	O
observámos	O
no	O
Estado	O
de	O
Goiás	B-LOCAL
,	O
donde	O
também	O
o	O
mal	O
vai	O
desaparecendo	O
,	O
segundo	O
as	O
nossas	O
indagações	O
.	O

Em	O
Crato	B-LOCAL
fazem	O
um	O
vinho	O
da	O
casca	O
dela	O
.	O

Fructuoso	B-PESSOA
Vianna	I-PESSOA
chegou	O
mais	O
tarde	O
para	O
se	O
despedir	O
.	O

[	O
136	O
]	O
Levou	O
mais	O
de	O
2	O
dias	O
sem	O
sentidos	O
,	O
sem	O
nada	O
ouvir	O
e	O
sem	O
poder	O
reconstituir	O
o	O
que	O
se	O
passara	O
durante	O
este	O
lapso	O
de	O
tempo	O
.	O

A	O
Argentina	B-LOCAL
,	O
neste	O
particular	O
,	O
já	O
vai	O
muito	O
adiante	O
de	O
nós	O
e	O
apesar	O
de	O
constituir	O
federação	O
com	O
um	O
regime	O
constitucional	O
análogo	O
ao	O
nosso	O
,	O
o	O
governo	O
central	O
teve	O
meios	O
de	O
intervir	O
nos	O
Estados	O
afim	O
de	O
fazer	O
a	O
profilaxia	O
anti	O
palúdica	O
;	O
para	O
isso	O
,	O
teve	O
de	O
fundar	O
repartição	O
autônoma	O
à	O
qual	O
incumbe	O
intervir	O
em	O
todos	O
os	O
Estados	O
onde	O
grassa	O
a	O
malária	O
.	O

Fato	O
bastante	O
digno	O
de	O
nota	O
é	O
a	O
inexistência	O
da	O
Lachesis	O
matas	O
(	O
L	O
)	O
,	O
a	O
vulgar	O
surucucú	O
,	O
comum	O
e	O
frequente	O
no	O
norte	O
do	O
Brasil	B-LOCAL
;	O
todas	O
as	O
indagações	O
que	O
fizemos	O
resultaram	O
inúteis	O
,	O
não	O
havendo	O
probabilidade	O
de	O
haver	O
engano	O
,	O
pois	O
se	O
trata	O
de	O
ofídio	O
dos	O
mais	O
característicos	O
e	O
já	O
registrado	O
,	O
como	O
presente	O
,	O
em	O
alguns	O
Estados	O
por	O
nós	O
percorridos	O
,	O
como	O
o	O
da	O
Bahia	B-LOCAL
.	O

NOCHT	B-PESSOA
e	O
WERNER	B-PESSOA
do	O
Instituto	B-ORGANIZACAO
de	I-ORGANIZACAO
Medicina	I-ORGANIZACAO
Tropical	I-ORGANIZACAO
de	I-ORGANIZACAO
Hamburgo	I-ORGANIZACAO
,	O
em	O
trabalho	O
posterior	O
ao	O
nosso	O
,	O
admitindo	O
as	O
raças	O
de	O
hematozoários	O
quinino-resistentes	O
,	O
pela	O
observação	O
de	O
alguns	O
doentes	O
provenientes	O
do	O
Mamoré	O
e	O
por	O
eles	O
observados	O
,	O
interpretavam	O
o	O
fenômeno	O
da	O
resistência	O
como	O
devendo	O
se	O
operar	O
no	O
próprio	O
ciclo	O
endógeno	O
do	O
Plasmodium	O
.	O

A	O
este	O
propósito	O
o	O
Tenente	B-PESSOA
LEITÃO	I-PESSOA
DE	I-PESSOA
CARVALHO	I-PESSOA
publicou	O
na	O
“	O
Defesa	B-ORGANIZACAO
Nacional	I-ORGANIZACAO
”	O
sob	O
o	O
título	O
“	O
O	O
Voluntariado	O
do	O
Exército	O
”	O
interessante	O
trabalho	O
onde	O
a	O
questão	O
é	O
tratada	O
pormenorizadamente	O
.	O

O	O
aumento	O
das	O
chuvas	O
não	O
só	O
aumenta	O
o	O
número	O
de	O
mosquitos	O
,	O
como	O
ainda	O
as	O
recidivas	O
,	O
aumentando	O
portanto	O
o	O
fator	O
b	O
e	O
reduzindo	O
o	O
fator	O
r.	O
Aumento	O
da	O
sêca	O
pode	O
reduzir	O
r	O
e	O
reduz	O
muito	O
a	O
;	O
o	O
aumento	O
de	O
temperatura	O
ocasiona	O
aumento	O
de	O
todos	O
os	O
fatores	O
com	O
exceção	O
do	O
estiagens	O
muito	O
prolongadas	O
reduzem	O
de	O
muito	O
os	O
fatores	O
a	O
,	O
b	O
,	O
s	O
,	O
podendo	O
aumentar	O
Z	O
.	O

É	O
para	O
ser	O
o	O
melhor	O
no	O
local	O
.	O

Cabinas	O
bonitas	O
e	O
limpas	O
.	O

Pelo	O
o	O
que	O
sei	O
,	O
os	O
funcionários	O
da	O
prefeitura	O
têm	O
médicos	O
próprios	O
e	O
um	O
hospital	O
.	O

Nem	O
uma	O
grande	O
imagem	O
.	O

Admiraram-se	O
os	O
criadores	O
da	O
nossa	O
afirmativa	O
de	O
que	O
em	O
Minas	B-LOCAL
e	O
em	O
outros	O
Estados	O
não	O
há	O
prejuízos	O
de	O
um	O
bezerro	O
,	O
sequer	O
,	O
por	O
essa	O
causa	O
,	O
pela	O
infalibilidade	O
do	O
resultado	O
da	O
vacina	O
descoberta	O
e	O
preparada	O
em	O
Manguinhos	B-LOCAL
,	O
quando	O
aplicada	O
convenientemente	O
.	O

Temos	O
encontrado	O
alguns	O
bandos	O
de	O
araras	O
azuis	O
,	O
mas	O
tão	O
bravias	O
,	O
que	O
ainda	O
não	O
conseguimos	O
atirar	O
nenhuma	O
.	O

Nos	O
últimos	O
anos	O
,	O
ele	O
não	O
tem	O
mais	O
praticado	O
crimes	O
.	O

Magnífica	O
estrada	O
de	O
rodagem	O
,	O
bem	O
conservada	O
,	O
muito	O
trafegada	O
por	O
tropas	O
,	O
carros	O
de	O
bois	O
e	O
cavaleiros	O
,	O
essa	O
estrada	O
,	O
com	O
dispendio	O
relativamente	O
módico	O
-	O
duzentos	O
contos	O
talvez	O
-	O
poderia	O
ser	O
transformada	O
em	O
excelente	O
estrada	O
para	O
automóveis	O
de	O
carga	O
e	O
de	O
passageiros	O
,	O
com	O
vantagem	O
incalculável	O
para	O
toda	O
essa	O
região	O
goiana	O
.	O

Escreva	O
,	O
de	O
agora	O
em	O
diante	O
,	O
para	O
:	O
MB	O
-	O
caixa	O
postal	O
38	O
-	O
Recife	B-LOCAL
.	O

Durante	O
os	O
11	O
dias	O
que	O
nos	O
demoramos	O
no	O
Duro	B-LOCAL
,	O
podemos	O
verificar	O
mais	O
uma	O
vez	O
,	O
a	O
relação	O
que	O
a	O
T.	O
sordida	O
apresenta	O
com	O
os	O
cursos	O
d'água	O
.	O

41	O
Outra	O
rua	O
de	O
Formosa	B-LOCAL
a	O
que	O
refere	O
a	O
figura	O
40	O
.	O

(	O
pro	O
guia	O
)	O
quem	O
mato	O
me	O
bôio	O
?	O

Bilá	O
.	O

[	O
94	O
]	O
Quase	O
só	O
pernas	O
e	O
braços	O
e	O
mãos	O
e	O
pés	O
.	O

À	O
nossa	O
chegada	O
,	O
já	O
no	O
escuro	O
da	O
noite	O
,	O
apareceram	O
imediatamente	O
os	O
barqueiros	O
,	O
cerca	O
de	O
trinta	O
deles	O
,	O
que	O
nos	O
reconheceram	O
do	O
último	O
incidente	O
no	O
local	O
e	O
ofereceram-se	O
veementemente	O
para	O
transportar	O
o	O
carro	O
,	O
pois	O
,	O
segundo	O
eles	O
,	O
não	O
seria	O
possível	O
atravessar	O
o	O
rio	O
.	O

A	O
impressão	O
é	O
de	O
planície	O
ainda	O
que	O
nesses	O
baixos	O
e	O
próximos	O
de	O
mais	O
tem	O
esta	O
impressão	O
.	O

Dá-lhe	O
lembranças	O
minhas	O
,	O
diga-lhe	O
que	O
aqui	O
está	O
tudo	O
bem	O
,	O
que	O
chegamos	O
em	O
João	B-LOCAL
Pessoa	I-LOCAL
na	O
semana	O
passada	O
.	O

Às	O
vezes	O
,	O
ainda	O
há	O
mata	O
,	O
e	O
por	O
toda	O
parte	O
a	O
terra	O
é	O
bem	O
cultivada	O
.	O

Há	O
alguns	O
casos	O
de	O
tuberculose	O
e	O
de	O
lepra	O
.	O

Será	O
que	O
minha	O
disposição	O
origina-se	O
do	O
fato	O
de	O
estar	O
quase	O
chegando	O
em	O
casa	O
,	O
para	O
junto	O
dos	O
meus	O
?	O

Quando	O
Pacheco	B-PESSOA
coloca	O
a	O
agulha	O
sobre	O
o	O
disco	O
,	O
ele	O
me	O
sinaliza	O
de	O
volta	O
e	O
eu	O
aviso	O
o	O
cantor	O
que	O
ele	O
pode	O
começar	O
a	O
cantar	O
.	O

Mais	O
adiante	O
encontramos	O
os	O
coleópteros	O
em	O
questão	O
no	O
pouso	O
denominado	O
“	O
Pedra	B-LOCAL
de	I-LOCAL
Fogo	I-LOCAL
”	O
,	O
onde	O
os	O
Phengodes	O
larvas	O
e	O
fêmeas	O
ápteras	O
e	O
ainda	O
larvas	O
luminosas	O
de	O
Lampyridae	O
e	O
Elateridae	O
se	O
reuniam	O
em	O
quantidade	O
surpreendente	O
;	O
aí	O
os	O
montes	O
de	O
cupins	O
eram	O
muito	O
frequentes	O
e	O
sobre	O
eles	O
tivemos	O
oportunidade	O
de	O
colecionar	O
numerosos	O
exemplares	O
desses	O
insetos	O
luminosos	O
.	O

|	O
T.	O
I.	O
pp	O
,	O
304-305	O
,	O
Rio	B-LOCAL
1876	B-DATA
.	O

Na	O
carta	O
aérea	O
comunicar-te-ei	O
meu	O
endereço	O
.	O

Rodeavam-nos	O
a	O
mulher	O
e	O
quatro	O
filhos	O
menores	O
,	O
cada	O
qual	O
com	O
uma	O
cuia	O
com	O
um	O
pouco	O
de	O
farinha	O
no	O
fundo	O
.	O

[	O
97	O
]	O
Parece	O
que	O
o	O
radiador	O
do	O
caminhão	O
desta	O
vez	O
vai	O
ser	O
mesmo	O
convertido	O
.	O

O	O
mal	O
envolveu	O
de	O
modo	O
a	O
não	O
deixar	O
a	O
menor	O
dúvida	O
,	O
no	O
entretanto	O
a	O
localidade	O
era	O
considerada	O
como	O
isenta	O
da	O
moléstia	O
.	O

)	O
,	O
mas	O
,	O
na	O
nossa	O
opinião	O
,	O
é	O
espécie	O
já	O
rara	O
naquele	O
Estado	O
;	O
no	O
Baião	B-LOCAL
,	O
município	O
de	O
Natividade	B-LOCAL
perguntámos	O
ao	O
fazendeiro	O
,	O
homem	O
inteligente	O
,	O
se	O
existia	O
no	O
local	O
a	O
espécie	O
em	O
questão	O
,	O
“	O
é	O
demais	O
”	O
respondeu-nos	O
,	O
“	O
Quantos	O
tem	O
matado	O
?	O

Tu	O
não	O
podes	O
imaginar	O
como	O
me	O
alegrei	O
ao	O
andar	O
por	O
esta	O
simpática	O
casinha	O
.	O

(	O
isto	O
foi	O
escrito	O
a	O
tarde	O
)	O
[	O
desenho	O
99.1	O
:	O
Igreja	B-ORGANIZACAO
de	I-ORGANIZACAO
Jaicós	I-ORGANIZACAO
e	O
outras	O
construções	O
com	O
árvores	O
e	O
postes	O
]	O
[	O
100	O
]	O
isto	O
foi	O
escrito	O
na	O
hora	O
do	O
jantar	O
dados	O
=bozó	O
/	O
jogo	O
de	O
dado	O
=jogo	O
de	O
bozó	O
Uma	O
expressão	O
regional	O
muito	O
usada	O
aqui	O
é	O
um	O
uso	O
particularissimo	O
do	O
adverbio	O
até	O
.	O

Ele	O
consistiu	O
pra	O
mim	O
numa	O
das	O
coisas	O
mais	O
absurdas	O
bebi	O
em	O
jejum	O
um	O
meio	O
copo	O
de	O
cognac	O
de	O
alcatrão	O
porque	O
estou	O
fodido	O
de	O
constipado	O
.	O

Ao	O
lado	O
do	O
fogão	O
e	O
dos	O
fornos	O
,	O
correm	O
grandes	O
e	O
largas	O
bases	O
de	O
alvenaria	O
,	O
onde	O
formam	O
os	O
batalhões	O
dos	O
tachos	O
,	O
panelas	O
de	O
barro	O
e	O
de	O
pedra	O
.	O

Assim	O
como	O
daria	O
razão	O
a	O
alguém	O
que	O
protestasse	O
estarmos	O
com	O
pressa	O
de	O
sair	O
dali	O
.	O

ST	O
.	O
HIL	O
.	O

Ainda	O
que	O
o	O
ganho	O
seja	O
realmente	O
maior	O
e	O
seguro	O
,	O
desiste-se	O
de	O
todo	O
o	O
mais	O
.	O

Há	O
no	O
lugar	O
relativa	O
abastança	O
e	O
por	O
isso	O
sua	O
pequena	O
população	O
apesar	O
do	O
bócio	O
,	O
tem	O
aspecto	O
de	O
saúde	O
,	O
não	O
tendo	O
sido	O
observado	O
nenhum	O
caso	O
grave	O
de	O
tireoidite	O
.	O

Pelo	O
menos	O
não	O
é	O
tão	O
pobre	O
como	O
seria	O
pela	O
descrição	O
de	O
um	O
conhecido	O
.	O

Tudo	O
de	O
bom	O
para	O
Tamara	B-PESSOA
e	O
todos	O
os	O
conhecidos	O
.	O

BOYCE	B-PESSOA
,	O
em	O
1911	B-DATA
,	O
definiu	O
com	O
felicidade	O
que	O
a	O
aclimatação	O
dos	O
europeus	O
na	O
África	B-LOCAL
,	O
não	O
queria	O
exprimir	O
senão	O
uma	O
imunização	O
por	O
Stegomyia	O
e	O
,	O
que	O
grande	O
número	O
de	O
casos	O
diagnosticados	O
do	O
febre	O
remitente	O
ou	O
remitente	O
biliosa	O
na	O
costa	O
ocidental	O
da	O
África	O
,	O
não	O
passavam	O
na	O
realidade	O
de	O
casos	O
benignos	O
de	O
febre	O
amarela	O
;	O
e	O
chama	O
atenção	O
para	O
o	O
fato	O
dos	O
negros	O
daquelas	O
rejiÕes	O
,	O
apresentarem	O
a	O
forma	O
denominada	O
abortiva	O
ou	O
ambulatória	O
do	O
referido	O
mal	O
;	O
formas	O
que	O
,	O
segundo	O
o	O
autor	O
,	O
passam	O
despercebidas	O
dos	O
indígenas	O
do	O
mesmo	O
modo	O
que	O
,	O
em	O
condições	O
analogas	O
,	O
se	O
dá	O
com	O
o	O
impaludismo	O
.	O

Um	O
grande	O
carnaubal	O
torna-se	O
cada	O
vez	O
mais	O
raro	O
pelas	O
devastações	O
ocasionadas	O
pelos	O
habitantes	O
.	O

Deram-nos	O
excelente	O
coalhada	O
pela	O
primeira	O
vez	O
tivemos	O
toalha	O
(	O
e	O
limpa	O
)	O
à	O
mesa	O
,	O
pratos	O
de	O
louça	O
e	O
jantar	O
fornecido	O
pelo	O
morador	O
.	O

Tomei	O
café	O
(	O
com	O
leite	O
e	O
2	O
espécies	O
de	O
bolinhos	O
,	O
um	O
parecido	O
com	O
sequilho	O
e	O
outro	O
com	O
o	O
doce	O
chamado	O
bomba	O
)	O
.	O

As	O
condições	O
de	O
transporte	O
geralmente	O
não	O
são	O
das	O
melhores	O
.	O

ex	O
.	O

E	O
o	O
Diretor	O
da	O
Divisão	B-ORGANIZACAO
de	I-ORGANIZACAO
Cultura	I-ORGANIZACAO
do	O
Estado	O
da	O
Paraíba	B-LOCAL
quer	O
copiar	O
os	O
Parques	B-ORGANIZACAO
Infantis	I-ORGANIZACAO
de	O
São	B-LOCAL
Paulo	I-LOCAL
.	O

dinheiro	O
adiantado	O
:	O
João	B-PESSOA
Pessoa	I-LOCAL
150	O
$	O
000	O
Campina	B-LOCAL
Grande	I-LOCAL
1:000	O
$	O
000	O
gastos	O
durante	O
a	O
viagem	O
28	O
$	O
800	O
total	O
adiantado	O
ao	O
João	O
1:178	O
$	O
800	O
Dinheiro	O
dado	O
em	O
Picos	B-LOCAL
1:321	O
$	O
200	O
tira-se	O
500	O
$	O
000	O
pro	O
transporte	O
500	O
$	O
000	O
total	O
dado	O
a	O
João	O
em	O
Picos	O
821	O
$	O
20010005000821	O
$	O
200178	O
$	O
800	O
[	O
112	O
]	O
o	O
outro	O
calunga	O
é	O
José	B-PESSOA
Bianô	I-PESSOA
,	O
de	O
Crato	B-LOCAL
(	O
dias	O
de	O
Recife	B-LOCAL
as	O
contas	O
com	O
João	O
.	O

Também	O
os	O
moradores	O
dos	O
recôncavos	O
experimentarão	O
menos	O
vigoroso	O
o	O
seu	O
veneno	O
,	O
assim	O
na	O
extensão	O
,	O
como	O
na	O
atividade	O
,	O
e	O
dos	O
que	O
enfermarão	O
morrerão	O
poucos	O
”	O
etc	O
.	O

Espero	O
que	O
preste	O
bons	O
serviços	O
.	O

Pena	O
,	O
pois	O
aqui	O
há	O
um	O
bom	O
cais	O
e	O
pode-se	O
ir	O
confortavelmente	O
à	O
terra	O
.	O

17	O
.	O

O	O
“	O
melador	O
”	O
quando	O
sai	O
a	O
“	O
melar	O
”	O
no	O
dizer	O
local	O
,	O
extrai	O
o	O
mel	O
derrubando	O
a	O
árvore	O
;	O
por	O
esse	O
processo	O
pode-se	O
imaginar	O
que	O
grau	O
de	O
incapacidade	O
possui	O
o	O
sertanejo	O
.	O

Estampa	O
1038	O
Largo	B-LOCAL
da	I-LOCAL
Matriz	I-LOCAL
-	O
Principal	B-LOCAL
praça	I-LOCAL
da	O
Vila	B-LOCAL
de	I-LOCAL
Parnaguá	I-LOCAL
,	O
já	O
elevada	O
a	O
esta	O
categoria	O
em	O
1634	B-DATA
.	O

Ali	O
e	O
aqui	O
,	O
o	O
seu	O
fruto	O
é	O
aproveitado	O
para	O
a	O
fabricação	O
de	O
sabão	O
,	O
como	O
tivemos	O
ocasião	O
de	O
observar	O
.	O

Ninguém	O
,	O
atualmente	O
,	O
será	O
capaz	O
,	O
de	O
por	O
si	O
só	O
estudar	O
e	O
determinar	O
todos	O
os	O
espécimes	O
da	O
fauna	O
e	O
flora	O
brasileiras	O
;	O
somente	O
o	O
especialista	O
terá	O
idoneidade	O
para	O
fazê-lo	O
sendo	O
assim	O
,	O
bastaria	O
à	O
Inspetoria	B-ORGANIZACAO
contratar	O
naturalistas	O
viajantes	O
o	O
qual	O
entregaria	O
o	O
material	O
recolhido	O
à	O
repartição	O
e	O
esta	O
enviaria	O
para	O
os	O
fins	O
de	O
determinação	O
,	O
para	O
os	O
especialistas	O
mais	O
reputados	O
que	O
seriam	O
retribuídos	O
ficando	O
porém	O
na	O
obrigação	O
de	O
escrever	O
os	O
resultados	O
das	O
pesquisas	O
efetuadas	O
nas	O
publicações	O
da	O
Inspetoria	O
e	O
de	O
restituir	O
a	O
coleção	O
e	O
os	O
tipos	O
das	O
espécies	O
descritas	O
,	O
podendo	O
reter	O
os	O
cotipos	O
e	O
as	O
duplicatas	O
.	O

Assim	O
,	O
não	O
sei	O
se	O
há	O
carta	O
tua	O
aqui	O
.	O

Gostaria	O
muito	O
de	O
rever	O
minha	O
pátria	O
.	O

a	O
vara	O
.	O

Nesta	O
toada	O
tem	O
dança	O
diferente	O
|	O
de	O
roda	O
coletiva	O
porem	O
um	O
passo	O
ainda	O
não	O
filmado	O
.	O

Mas	O
é	O
acachapada	O
.	O

A	O
par	O
do	O
casamento	O
religioso	O
,	O
aconselham	O
o	O
casamento	O
civil	O
,	O
e	O
explicam	O
que	O
só	O
esse	O
legaliza	O
a	O
união	O
.	O

Um	O
novo	O
hotel	O
com	O
três	O
andares	O
está	O
em	O
construção	O
-	O
um	O
grande	O
edifício	O
para	O
Natal	B-LOCAL
.	O

O	O
tipo	O
comum	O
de	O
habitação	O
é	O
o	O
que	O
se	O
vê	O
junto	O
.	O

Passamos	O
pelo	O
sítio	B-LOCAL
“	I-LOCAL
Volta	I-LOCAL
do	I-LOCAL
Riacho	I-LOCAL
”	I-LOCAL
com	O
paredes	O
e	O
cobertura	O
de	O
casca	O
de	O
madeira	O
do	O
“	O
pau	O
de	O
casca	O
”	O
[	O
197	O
]	O
onde	O
estava	O
residindo	O
temporariamente	O
uma	O
grande	O
fazendeira	O
de	O
origem	O
fidalga	O
.	O

Não	O
nos	O
foi	O
possível	O
percorrer	O
o	O
Sudoeste	O
do	O
Estado	O
,	O
tão	O
familiar	O
a	O
Agenor	B-PESSOA
Augusto	I-PESSOA
de	I-PESSOA
Miranda	I-PESSOA
.	O

Ontem	O
à	O
noite	O
estive	O
na	O
casa	O
do	O
padre	O
daqui	O
-	O
nascido	O
em	O
Munique	B-LOCAL
,	O
grande	O
e	O
gordo	O
-	O
e	O
lá	O
ouvi	O
rádio	O
.	O

Maravilhosos	O
trabalhos	O
em	O
ouro	O
e	O
prata	O
e	O
numerosas	O
figuras	O
de	O
santos	O
,	O
alguns	O
muito	O
bonitos	O
,	O
grandes	O
e	O
pequenos	O
,	O
geralmente	O
esculpidos	O
em	O
madeira	O
.	O

Vais	O
perceber	O
que	O
todos	O
concordam	O
com	O
meu	O
ponto	O
de	O
vista	O
e	O
vão	O
te	O
desaconselhar	O
o	O
trabalho	O
.	O

Publ	O
.	O

O	O
nome	O
de	O
ratazana	O
,	O
porém	O
,	O
é	O
desconhecido	O
,	O
sendo	O
o	O
roedor	O
batizado	O
de	O
“	O
rato	O
rabo	O
de	O
couro	O
”	O
e	O
em	O
Pernambuco	B-LOCAL
e	O
certas	O
zonas	O
do	O
Piauí	B-LOCAL
acreditam	O
os	O
moradores	O
,	O
ser	O
a	O
invasão	O
proveniente	O
do	O
Cariri	B-LOCAL
Ceará	B-LOCAL
.	O

Pode-se	O
também	O
chamá-lo	O
por	O
telefone	O
.	O

A	O
nossa	O
observação	O
refere-se	O
à	O
toda	O
zona	O
compreendida	O
entre	O
a	O
vila	B-LOCAL
de	I-LOCAL
Duro	I-LOCAL
à	O
cidade	O
de	O
Porto	B-LOCAL
Nacional	I-LOCAL
e	O
daí	O
até	O
a	O
Capital	O
do	O
Estado	O
.	O

Recebeste	O
minhas	O
últimas	O
cartas	O
?	O

Umv	O
,	O
Kynshu	O
Fukuoka	O
,	O
Japão	B-LOCAL
,	O
Bd	O
.	O

Já	O
me	O
recuperei	O
muito	O
bem	O
da	O
viagem	O
.	O

Realmente	O
tudo	O
verde	O
,	O
árvores	O
altas	O
,	O
cocos	O
e	O
outras	O
palmeiras	O
,	O
tudo	O
muito	O
agradável	O
.	O

[	O
120-121	O
]	O
Belém	B-LOCAL
[	O
PA	O
]	O
-	O
[	O
2ª	O
feira	O
]	O
-	O
4	O
de	O
julho	O
Ontem	O
gravamos	O
as	O
últimas	O
toadas	O
do	O
boi-bumbá	O
na	O
cidade	O
velha	O
,	O
no	O
Pai	O
do	O
Campo	O
.	O

Se	O
vê	O
muito	O
por	O
estas	O
estradas	O
o	O
sertanejo…	O
é	O
antes	O
de	O
tudo	O
um	O
forte	O
.	O

Viajar	O
em	O
cima	O
é	O
mais	O
agradável	O
do	O
que	O
viajar	O
na	O
frente	O
:	O
tem-se	O
mais	O
liberdade	O
de	O
movimento	O
,	O
pode-se	O
levantar	O
,	O
virar	O
e	O
deitar	O
como	O
quiser	O
.	O

Como	O
estás	O
te	O
sentindo	O
?	O

OBSERVAÇÃO	O
II	O
.	O

Já	O
consegue	O
se	O
trocar	O
e	O
usar	O
o	O
penico	O
sozinha	O
?	O

Banho	O
bom	O
e	O
fresco	O
.	O

E	O
foi	O
exatamente	O
o	O
que	O
aconteceu	O
:	O
péssimas	O
estradas	O
,	O
erramos	O
o	O
caminho	O
uma	O
vez	O
,	O
e	O
quebrou-se	O
uma	O
peça	O
do	O
carro	O
.	O

Antes	O
de	O
Pombal	B-LOCAL
ficamos	O
retidos	O
por	O
horas	O
junto	O
ao	O
rio	B-LOCAL
Piranhas	I-LOCAL
,	O
que	O
havia	O
transbordado	O
com	O
as	O
chuvas	O
e	O
nosso	O
caminhão	O
entrou	O
de	O
maneira	O
errada	O
na	O
barca	O
que	O
deveria	O
nos	O
levar	O
para	O
o	O
outro	O
lado	O
.	O

O	O
local	O
chama-se	O
Baía	B-LOCAL
da	I-LOCAL
Traição	I-LOCAL
.	O

Na	O
arquitetura	O
de	O
palha	O
aqui	O
verifica-se	O
o	O
detalhe	O
de	O
alpendre	O
fechado	O
até	O
o	O
alto	O
quase	O
.	O

Atravessamos	O
o	O
Mato	B-LOCAL
Grosso	I-LOCAL
,	O
mata	O
fertilíssima	O
,	O
que	O
,	O
segundo	O
nos	O
informaram	O
tem	O
a	O
extensão	O
de	O
mais	O
de	O
100	O
léguas	O
estendendo-se	O
pelo	O
Estado	O
do	O
Mato	O
Grosso	O
,	O
a	O
que	O
deu	O
o	O
nome	O
,	O
e	O
largura	O
de	O
mais	O
de	O
20	O
léguas	O
.	O
Aí	O
as	O
terras	O
são	O
fertilíssemas	O
e	O
seu	O
preço	O
já	O
é	O
bastante	O
elevado	O
.	O

Até	O
agora	O
,	O
esperei	O
com	O
temor	O
e	O
agitação	O
.	O

O	O
angico	O
e	O
a	O
favela	O
surgem	O
não	O
tão	O
frequentemente	O
.	O

No	O
entanto	O
,	O
mal	O
se	O
entra	O
e	O
já	O
temos	O
de	O
sair	O
,	O
já	O
estamos	O
na	O
parte	O
de	O
cima	O
da	O
cidade	O
.	O

Às	O
6h20min	O
o	O
trem	O
partiu	O
da	O
estação	O
central	O
.	O

Madeira	O
de	O
casa	O
:	O
aroeira	O
(	O
esteio	O
e	O
enchimento	O
)	O
(	O
enchimento	O
é	O
o	O
entrançado	O
)	O
cedro	O
:	O
pra	O
porta	O
.	O

Tu	O
não	O
ficas	O
muito	O
tensa	O
durante	O
o	O
dia	O
todo	O
?	O

Fora	O
das	O
ditas	O
seis	O
léguas	O
dares	O
vós	O
,	O
e	O
os	O
governadores	O
vossos	O
sucessores	O
as	O
sesmarias	O
na	O
forma	O
das	O
ordens	O
,	O
que	O
tenho	O
estabelecido	O
para	O
o	O
estado	O
do	O
Brasil	B-LOCAL
.	O

Durante	O
esta	O
estadia	O
,	O
tratamos	O
de	O
grande	O
número	O
de	O
doentes	O
,	O
sendo	O
um	O
deles	O
o	O
único	O
médico	O
,	O
presente	O
na	O
localidade	O
,	O
afetado	O
de	O
impaludismo	O
.	O

Infelizmente	O
,	O
a	O
cena	O
foi	O
gravada	O
dois	O
dias	O
mais	O
tarde	O
-	O
de	O
novo	O
sem	O
a	O
filmagem	O
simultânea	O
.	O

Chora	O
bastante	O
ou	O
é	O
bem	O
comportada	O
?	O

devido	O
a	O
não	O
poder	O
alimentar-se	O
convenientemente	O
.	O

Estrada	O
por	O
caatinga	O
e	O
agreste	O
,	O
caatinga	O
e	O
agreste	O
de	O
novo	O
.	O

Em	O
lugares	O
onde	O
não	O
há	O
palmeira	O
de	O
buriti	O
,	O
vi	O
aplicação	O
do	O
talo	O
de	O
sua	O
folha	O
.	O

O	O
João	B-PESSOA
disse	O
,	O
a	O
princípio	O
,	O
que	O
o	O
eixo	O
do	O
radiador	O
se	O
havia	O
“	O
torado	O
”	O
.	O

Onde	O
quer	O
que	O
chegássemos	O
,	O
logo	O
apareciam	O
pessoas	O
que	O
rodeavam	O
o	O
carro	O
e	O
perguntavam	O
.	O

Para	O
minha	O
alegria	O
,	O
no	O
entanto	O
,	O
aqui	O
é	O
bem	O
mais	O
fresco	O
e	O
agradável	O
,	O
talvez	O
devido	O
à	O
chuva	O
.	O

em	O
liberdade	O
e	O
estudar	O
os	O
seus	O
hábitos	O
.	O

Ontem	O
,	O
antes	O
da	O
partida	O
de	O
João	B-LOCAL
Pessoa	I-LOCAL
,	O
recebi	O
duas	O
cartas	O
tuas	O
.	O

Pela	O
comparação	O
com	O
os	O
tratados	O
modernos	O
que	O
consultamos	O
,	O
vê-se	O
imediatamente	O
tratar-se	O
dum	O
mal	O
certamente	O
mais	O
comum	O
antigamente	O
,	O
pois	O
os	O
capítulos	O
atinentes	O
ao	O
assunto	O
das	O
modernas	O
enciclopédias	O
de	O
medicina	O
,	O
são	O
mais	O
um	O
repositório	O
de	O
observações	O
anteriores	O
e	O
onde	O
a	O
aquisição	O
de	O
novos	O
fatos	O
é	O
notavelmente	O
escassa	O
.	O

Poderia	O
ser	O
navegado	O
por	O
vapores	O
desde	O
Porto	B-LOCAL
Nacional	I-LOCAL
,	O
se	O
fossem	O
desobstruídas	O
as	O
cachoeiras	O
existentes	O
até	O
Porto	B-LOCAL
Franco	I-LOCAL
.	O

O	O
Rio	B-LOCAL
,	O
por	O
outro	O
lado	O
,	O
mostra	O
um	O
movimento	O
lento	O
mas	O
constante	O
para	O
cima	O
e	O
atrai	O
todas	O
as	O
pessoas	O
boas	O
para	O
si	O
.	O

Atribuem	O
o	O
fato	O
às	O
pastagens	O
e	O
tanio	O
/	O
que	O
ao	O
observarem	O
a	O
moléstia	O
em	O
inicio	O
,	O
conseguem	O
detel-a	O
transportando	O
os	O
animais	O
atacados	O
para	O
outros	O
sítios	O
.	O

A	O
Capital	O
de	O
Goiaz	B-LOCAL
apresenta	O
excelente	O
exemplo	O
da	O
influência	O
do	O
casario	O
e	O
a	O
presença	O
do	O
bócio	O
;	O
SAINT	B-PESSOA
HILAIRE	I-PESSOA
que	O
a	O
visitou	O
em	O
1819	B-DATA
a	O
ela	O
assim	O
se	O
refere	O
:	O
à	O
pág.	O
72	O
.	O

[	O
132-134	O
]	O
(	O
Para	O
Bahia	B-LOCAL
)	O
[	O
BA	B-LOCAL
]	O
-	O
domingo	O
-	O
17	B-DATA
de	I-DATA
julho	I-DATA
Faltam	O
poucos	O
dias	O
e	O
estarei	O
em	O
casa	O
com	O
Tânia	B-PESSOA
,	O
Tamara	B-PESSOA
e	O
vou	O
conhecer	O
Renata	B-PESSOA
.	O

Queira	O
Deus	O
que	O
eu	O
encontre	O
novamente	O
mais	O
força	O
para	O
o	O
trabalho	O
.	O

Às	O
8:45	O
estamos	O
de	O
partida	O
.	O

Isso	O
,	O
deu-se	O
sobretudo	O
,	O
nas	O
regiões	O
secas	O
onde	O
tivemos	O
travessias	O
longas	O
de	O
seis	O
,	O
oito	O
,	O
dez	O
e	O
mais	O
léguas	O
sem	O
água	O
.	O

Falarei	O
hoje	O
com	O
Bosch	B-PESSOA
e	O
pedirei	O
sua	O
ajuda	O
para	O
mandar	O
de	O
volta	O
toda	O
esta	O
carga	O
aqui	O
inútil	O
para	O
São	B-LOCAL
Paulo	I-LOCAL
.	O

S.	O
simplicicolor	O
LUIZ	O
3	O
.	O

24-8-1912	B-DATA
Afinal	O
,	O
a	O
1	O
hora	O
da	O
tarde	O
,	O
voltaram	O
os	O
camaradas	O
com	O
a	O
carga	O
desaparecida	O
,	O
mas	O
sem	O
o	O
burro	O
,	O
que	O
foi	O
encontrado	O
morto	O
fora	O
da	O
estrada	O
com	O
a	O
carga	O
nas	O
costas	O
atolado	O
num	O
brejo	O
.	O

Talvez	O
assim	O
ela	O
se	O
torne	O
um	O
pouco	O
mais	O
segura	O
.	O

Visitamos	O
diversas	O
igrejas	O
,	O
pois	O
somente	O
a	O
cidade	O
de	O
Salvador	B-LOCAL
e	O
cercanias	O
possui	O
mais	O
de	O
350	O
igrejas	O
com	O
belos	O
quadros	O
,	O
imagens	O
e	O
outros	O
ornamentos	O
frequentemente	O
de	O
grande	O
valor	O
artístico	O
.	O

[	O
desenho	O
134.1	O
:	O
croqui	O
da	O
planta	O
baixa	O
da	O
pensão	O
em	O
Cantinho	B-LOCAL
]	O
lavadoiro	O
estio	O
Cantinho	O
cozinha	O
q	O
q	O
q	O
sala	O
depósito	O
paus	O
de	O
rede	O
q	O
q	O
paus	O
de	O
rede	O
rodes	O
O	O
café	O
daqui	O
e	O
uma	O
paçoca	O
de	O
carne	O
,	O
cuscuz	O
de	O
arroz	O
e	O
...	O
restos	O
de	O
bolo	O
de	O
fubá	O
de	O
ontem	O
.	O

O	O
Martim	B-PESSOA
deu	O
um	O
pulo	O
só	O
mesmo	O
de	O
gente	O
muito	O
ágil	O
que	O
ele	O
não	O
demonstra	O
ser	O
.	O

Para	O
que	O
os	O
animais	O
não	O
venham	O
estragar	O
o	O
montículo	O
de	O
terra	O
,	O
nem	O
a	O
cruz	O
,	O
as	O
sepulturas	O
têm	O
cerca	O
de	O
faxina	O
.	O

A	O
estrada	O
atravessa	O
várias	O
cidades	O
e	O
vilas	O
,	O
onde	O
já	O
se	O
encontra	O
relativo	O
conforto	O
.	O

Cumprimenta	O
também	O
o	O
Coral	B-ORGANIZACAO
Popular	I-ORGANIZACAO
;	O
os	O
ensaios	O
já	O
devem	O
ter	O
recomeçado	O
.	O

9	O
do	O
Centralbl	O
.	O

23	O
Xique-xique	O
-	O
denominação	O
vulgar	O
,	O
designando	O
provavelmente	O
mais	O
de	O
uma	O
espécie	O
do	O
gênero	O
Pilocereus	O
.	O

Os	O
vaqueiros	O
são	O
os	O
mais	O
acometidos	O
o	O
que	O
é	O
explicável	O
;	O
o	O
número	O
de	O
casos	O
de	O
morte	O
por	O
carbúnculo	O
são	O
,	O
segundo	O
as	O
informações	O
,	O
bastante	O
elevado	O
.	O

Parece	O
haver	O
ferro	O
por	O
aqui	O
,	O
a	O
atenciar	O
á	O
cor	O
,	O
consistência	O
e	O
peso	O
de	O
certas	O
pedras	O
aí	O
vistas	O
.	O

Enviei	O
uma	O
peça	O
coral	O
minha	O
por	O
Mário	B-PESSOA
para	O
o	O
Coral	B-ORGANIZACAO
Popular	I-ORGANIZACAO
,	O
talvez	O
ainda	O
possa	O
ser	O
usado	O
para	O
o	O
próximo	O
concerto	O
.	O

Hoje	O
recebi	O
os	O
seis	O
pares	O
de	O
meias	O
e	O
a	O
caixa	O
com	O
as	O
oito	O
lâminas	O
de	O
barbear	O
restantes	O
,	O
tudo	O
em	O
bom	O
estado	O
!	O

Os	O
moluscos	O
são	O
mais	O
frequentes	O
do	O
que	O
à	O
primeira	O
vista	O
se	O
poderia	O
supor	O
.	O

Não	O
era	O
tão	O
fanático	O
.	O

E	O
logo	O
aqui	O
,	O
que	O
deve	O
ser	O
uma	O
das	O
regiões	O
naturais	O
mais	O
ricas	O
do	O
Brasil	B-LOCAL
.	O

Entre	O
os	O
batráquios	O
só	O
é	O
comum	O
o	O
Leptodactylus	O
ocellatus	O
(	O
L	O
.	O
)	O
,	O
ali	O
vulgarmente	O
denominado	O
de	O
“	O
gia	O
”	O
os	O
Bufonidae	O
são	O
bem	O
representados	O
;	O
não	O
encontrámos	O
porém	O
em	O
toda	O
região	O
semi-árida	O
qualquer	O
representante	O
das	O
Hylidae	O
.	O

Goiás	B-LOCAL
27	O
Telofotografia	O
de	O
Petrolina	B-LOCAL
Pernambuco	B-LOCAL
tirada	O
da	O
Ilha	B-LOCAL
do	I-LOCAL
Fogo	I-LOCAL
.	O

Parece	O
que	O
o	O
veneno	O
da	O
especie	O
do	O
nordeste	O
é	O
muito	O
diferente	O
do	O
das	O
espécies	O
do	O
Sul	O
do	O
Brazil	B-LOCAL
,	O
pois	O
a	O
sintomatologia	O
do	O
envenenamento	O
é	O
inteiramente	O
diversa	O
.	O

Os	O
animais	O
não	O
são	O
ferrados	O
,	O
o	O
que	O
acarreta	O
grandes	O
prejuízos	O
para	O
as	O
cavalgaduras	O
em	O
certas	O
zonas	O
pedregosas	O
.	O

353-357	O
,	O
foi	O
estudada	O
por	O
AUJESKY	B-PESSOA
,	O
o	O
qual	O
foi	O
o	O
primeiro	O
a	O
investigar	O
e	O
que	O
,	O
por	O
isso	O
,	O
hoje	O
traz	O
o	O
seu	O
nome	O
.	O

presentes	O
nos	O
domicílios	O
da	O
cidade	O
.	O

É	O
quase	O
certo	O
que	O
nossa	O
estadia	O
lá	O
não	O
irá	O
se	O
prolongar	O
.	O

Provavelmente	O
é	O
melhor	O
do	O
que	O
esperar	O
apenas	O
por	O
Lenira	B-PESSOA
.	O

O	O
carvão	O
vegetal	O
utilizado	O
na	O
cidade	O
da	O
Bahia	B-LOCAL
,	O
provém	O
ainda	O
,	O
em	O
grande	O
parte	O
da	O
zona	O
em	O
questão	O
,	O
é	O
fácil	O
supor-se	O
quais	O
as	O
consequências	O
de	O
tais	O
devastações	O
adicionadas	O
às	O
causadas	O
pelas	O
queimadas	O
,	O
que	O
têm	O
início	O
em	O
Outubro	B-DATA
.	O

A	O
mínima	O
em	O
Parnaguá	B-LOCAL
18º	O
.	O

Os	O
poucos	O
prédios	O
azulejados	O
e	O
os	O
poucos	O
sobrados	O
que	O
se	O
encontram	O
no	O
Piauí	B-LOCAL
são	O
exemplares	O
trazidos	O
de	O
longe	O
:	O
do	O
sul	O
,	O
ambientados	O
não	O
oferecem	O
maior	O
interesse	O
para	O
o	O
estudo	O
que	O
estamos	O
fazendo	O
.	O

As	O
mais	O
simples	O
bilheiras	O
são	O
bancos	O
,	O
com	O
o	O
assento	O
furado	O
de	O
espaço	O
em	O
espaço	O
para	O
nos	O
orifícios	O
serem	O
depositadas	O
[	O
213	O
]	O
Figura	O
11	O
-	O
Bilheira	O
.	O

LUTZ	O
,	O
A.	O
,	O
Estudos	O
e	O
observações	O
sobre	O
o	O
quebrabunda	O
ou	O
peste	O
de	O
cadeiras-S.	O
Paulo	O
1908	B-DATA
)	O
.	O

O	O
exame	O
das	O
fezes	O
revelou	O
ovos	O
de	O
Schistosomum	O
mansoni	O
e	O
de	O
Necator	O
americanus	O
.	O

Intencionalmente	O
lembramos	O
estes	O
fatos	O
,	O
com	O
o	O
fim	O
de	O
chamar	O
a	O
atenção	O
para	O
a	O
circunstância	O
de	O
ter	O
sido	O
GARDNER	B-PESSOA
também	O
médico	O
e	O
por	O
isso	O
,	O
as	O
observações	O
concernentes	O
á	O
sua	O
profissão	O
,	O
devem	O
ser	O
tomadas	O
em	O
toda	O
a	O
consideração	O
pois	O
,	O
sem	O
dúvida	O
,	O
foram	O
efetuadas	O
com	O
a	O
mesma	O
perfeição	O
das	O
outras	O
e	O
que	O
tanto	O
mereceram	O
dos	O
competentes	O
.	O

Os	O
cantores	O
batem	O
o	O
tempo	O
com	O
as	O
mãos	O
e	O
os	O
pés	O
.	O

A	O
fórmula	O
estática	O
é	O
a	O
seguinte	O
:	O
Os	O
valores	O
numéricos	O
exatos	O
de	O
b	O
,	O
s	O
,	O
i	O
não	O
afetam	O
a	O
validez	O
das	O
equações	O
acima	O
.	O

É	O
o	O
efeito	O
da	O
viagem	O
em	O
terra	O
.	O

Uma	O
mulher	O
destacava-se	O
especialmente	O
:	O
ela	O
era	O
forte	O
e	O
grande	O
e	O
à	O
sua	O
batida	O
quase	O
nenhum	O
homem	O
resistia	O
.	O

No	O
final	O
como	O
no	O
início	O
:	O
mal	O
se	O
termina	O
de	O
entoar	O
o	O
último	O
som	O
-	O
e	O
muitas	O
vezes	O
junto	O
com	O
o	O
último	O
som	O
-	O
vem	O
o	O
chamado	O
do	O
apito	O
:	O
e	O
novamente	O
o	O
forte	O
“	O
É	O
”	O
dos	O
marujos	O
.	O

[	O
desenho	O
150.1	O
:	O
croqui	O
da	O
planta	O
baixa	O
e	O
projeção	O
da	O
cobertura	O
]	O
[	O
desenho	O
150.2	O
:	O
croqui	O
da	O
cobertura	O
]	O
1	O
alpendre	O
(	O
quase	O
sempre	O
este	O
é	O
fechado	O
até	O
uma	O
altura	O
tal	O
que	O
fica	O
somente	O
uns	O
40	O
ou	O
50	O
cms	O
entre	O
o	O
peitoril	O
e	O
a	O
cobertura	O
do	O
telhado	O
)	O
2	O
=quarto	O
3	O
=rancho	O
onde	O
dormem	O
os	O
comboieiros	O
do	O
Piauí	B-LOCAL
.	O

905	O
-	O
906	O
,	O
Taf	O
.	O

Logo	O
adiante	O
de	O
Petrolina	B-LOCAL
começa-se	O
a	O
observar	O
esta	O
prática	O
.	O

NEWMANN	B-PESSOA
não	O
se	O
refere	O
ao	O
fato	O
,	O
mas	O
,	O
quando	O
se	O
ocupa	O
da	O
alimentação	O
,	O
demonstra	O
que	O
o	O
tatu	O
possuI	O
voracidade	O
enorme	O
e	O
ignorada	O
por	O
nós	O
,	O
antes	O
da	O
leitura	O
do	O
seu	O
trabalho	O
,	O
e	O
,	O
como	O
a	O
espécie	O
de	O
Texas	B-LOCAL
,	O
constitui	O
apenas	O
uma	O
variedade	O
do	O
nosso	O
Dasypus	O
novemcinctus	O
,	O
as	O
verificações	O
a	O
que	O
o	O
autor	O
chegou	O
,	O
podem	O
,	O
com	O
toda	O
a	O
probabilidade	O
,	O
ser	O
generalizadas	O
ao	O
tatu	O
brasileiro	O
.	O

estejam	O
incluídos	O
casos	O
febre	O
amarela	O
em	O
crianças	O
,	O
os	O
quais	O
passaram	O
despercebidos	O
não	O
só	O
pela	O
própria	O
dificuldade	O
de	O
ser	O
diagnosticados	O
,	O
como	O
principalmente	O
por	O
se	O
revestirem	O
dE	O
UMA	O
forma	O
frusta	O
e	O
benigna	O
e	O
não	O
nos	O
surpreenderíamos	O
se	O
,	O
casos	O
análogos	O
aos	O
observados	O
no	O
Ceará	B-LOCAL
,	O
fossem	O
ali	O
verificados	O
.	O

O	O
pai	O
e	O
um	O
irmão	O
são	O
vítimas	O
da	O
entalação	O
,	O
OBSERVAÇÃO	O
II	O
.	O

Vegetação	O
de	O
marmeleiro	O
altos	O
de	O
2	O
metros	O
.	O

A	O
ilha	O
é	O
uma	O
espécie	O
de	O
estância	O
para	O
as	O
pessoas	O
ricas	O
de	O
Belém	B-LOCAL
.	O

Suppl	O
.	O

XX	O
do	O
catálogo	O
de	O
aves	O
do	O
Museu	B-ORGANIZACAO
Britânico	I-ORGANIZACAO
:	O
Adult	O
,	O
Upper	O
parts	O
and	O
under	O
tail-coverts	O
blue	O
,	O
in	O
some	O
lights	O
greenish	O
;	O
forehead	O
and	O
vertex	O
olive-green	O
;	O
cheeks	O
naked	O
,	O
lores	O
and	O
upper	O
parts	O
of	O
the	O
cheeks	O
with	O
a	O
few	O
lines	O
of	O
dark	O
green	O
feathers	O
;	O
edge	O
of	O
the	O
cheeks	O
and	O
chin	O
black	O
,	O
the	O
lower	O
feathers	O
of	O
the	O
chin	O
greenish	O
;	O
ear-coverts	O
,	O
sides	O
of	O
the	O
neck	O
,	O
breast	O
,	O
abdomen	O
,	O
and	O
under	O
wing-coverts	O
yellow	O
orange	O
;	O
quills	O
and	O
tail-feathers	O
blue	O
above	O
,	O
golden	O
olive	O
yellow	O
below	O
;	O
naked	O
skin	O
of	O
the	O
cheeks	O
,	O
lores	O
,	O
and	O
cere	O
dusky	O
flesh-colour	O
;	O
iris	O
greenisch	O
grev	O
or	O
pale	O
yellow	O
;	O
bill	O
black	O
;	O
feet	O
blackish	O
.	O

Paguei	O
50	O
$	O
000	O
.	O

Até	O
na	O
sombra	O
é	O
incomum	O
.	O

Lentamente	O
passamos	O
do	O
terreno	O
plano	O
para	O
outro	O
repleto	O
de	O
elevações	O
,	O
até	O
que	O
lentamente	O
apareceram	O
cadeias	O
de	O
morros	O
rochosos	O
e	O
mais	O
altos	O
.	O

Tínhamos	O
finalmente	O
chegado	O
a	O
Crato	B-LOCAL
,	O
de	O
onde	O
partem	O
boas	O
estradas	O
.	O

Algo	O
a	O
salientar	O
é	O
a	O
diversidade	O
de	O
opiniões	O
da	O
população	O
local	O
.	O

O	O
emprego	O
cansa	O
,	O
não	O
?	O

Prefiro	O
deixar	O
isso	O
para	O
o	O
interior	O
,	O
onde	O
haverá	O
aspectos	O
muito	O
mais	O
interessantes	O
para	O
fotografar	O
.	O

Neste	O
aspecto	O
,	O
os	O
cantores	O
têm	O
uma	O
habilidade	O
inesperada	O
.	O

Por	O
favor	O
,	O
cumprimenta-o	O
por	O
mim	O
!	O

São	O
8	O
e	O
meia	O
.	O

A	O
cobertura	O
das	O
casas	O
é	O
com	O
palhas	O
de	O
coco	O
morondongo	O
e	O
palmeiras	O
macaúbas	O
.	O

Tamara	B-PESSOA
ganhou	O
um	O
ovo	O
de	O
Páscoa	O
bem	O
grande	O
?	O

Clima	O
Em	O
excursões	O
de	O
natureza	O
da	O
que	O
realizamos	O
,	O
os	O
dados	O
a	O
este	O
respeito	O
são	O
certamente	O
deficientes	O
e	O
,	O
a	O
não	O
ser	O
em	O
Juazeiro	B-LOCAL
,	O
onde	O
existe	O
pequeno	O
posto	O
meteorológico	O
pertencente	O
ao	O
Horto	B-ORGANIZACAO
Florestal	I-ORGANIZACAO
,	O
que	O
a	O
Inspetoria	B-ORGANIZACAO
de	I-ORGANIZACAO
obras	I-ORGANIZACAO
contra	I-ORGANIZACAO
as	I-ORGANIZACAO
secas	I-ORGANIZACAO
ali	O
possui	O
,	O
poucas	O
informações	O
conseguimos	O
colher	O
que	O
nos	O
ilustrassem	O
a	O
respeito	O
da	O
climatologia	O
da	O
zona	O
percorrida	O
.	O

Heft	O
3	O
-	O
Tafel	O
13-15	O
-	O
Jena	O
1908	B-DATA
.	O

A	O
descrição	O
minuciosa	O
que	O
MARCGRAV	B-PESSOA
faz	O
de	O
sua	O
“	O
ararauna	O
”	O
,	O
elimina	O
a	O
hipótese	O
de	O
se	O
tratar	O
de	O
um	O
engano	O
devido	O
a	O
algum	O
erro	O
tipográfico	O
que	O
,	O
confundisse	O
a	O
descrição	O
do	O
Anodorhynchus	O
hyacinthinus	O
(	O
LATH	O
.	O
)	O

O	O
fato	O
da	O
perseguição	O
se	O
prolongar	O
por	O
tantas	O
horas	O
,	O
tem	O
a	O
sua	O
explicação	O
por	O
ser	O
noite	O
de	O
lua	O
,	O
o	O
que	O
vem	O
confirmar	O
a	O
:	O
nossa	O
observação	O
,	O
feita	O
em	O
Xerém	B-LOCAL
a	O
este	O
propósito	O
;	O
aliás	O
a	O
agressão	O
se	O
torna	O
maior	O
,	O
quando	O
o	O
luar	O
é	O
encoberto	O
por	O
nuvens	O
,	O
diminuindo	O
a	O
claridade	O
e	O
aproximando	O
da	O
luminosidade	O
crepuscular	O
,	O
cuja	O
intensidade	O
luminosa	O
representa	O
o	O
ótimo	O
para	O
algumas	O
anofelinas	O
.	O

Ontem	O
,	O
eu	O
mal	O
podia	O
sentar	O
.	O

Em	O
um	O
ajoujo	O
(	O
duas	O
canoas	O
amarradas	O
pelas	O
bordas	O
)	O
fomos	O
até	O
à	O
Ilha	B-LOCAL
do	I-LOCAL
Meio	I-LOCAL
,	O
onde	O
encontrámos	O
enorme	O
quantidade	O
de	O
garças	O
,	O
colhereiras	O
e	O
socós	O
.	O

Pelas	O
relações	O
que	O
nos	O
fornecem	O
Pereira	B-PESSOA
da	I-PESSOA
Costa	I-PESSOA
,	O
em	O
sua	O
Cronologia	O
Histórica	O
,	O
e	O
,	O
M.	B-PESSOA
Pereira	I-PESSOA
D	I-PESSOA
’	I-PESSOA
Alencastro	I-PESSOA
,	O
na	O
Memória	O
Cronológica	O
Histórica	O
e	O
Corográfica	O
da	O
Província	O
do	O
Piauí	B-LOCAL
(	O
Tomo	O
XX-Rev	O
.	O

Raramente	O
vê-se	O
alguma	O
cabana	O
,	O
que	O
aqui	O
,	O
em	O
geral	O
,	O
são	O
de	O
barro	O
com	O
teto	O
de	O
palha	O
.	O

Argumentei	O
:	O
O	O
sujeito	O
vem	O
pra	O
cá	O
e	O
vai	O
vivendo	O
.	O

No	O
município	O
de	O
Petrolina	B-LOCAL
,	O
no	O
mês	O
de	O
Abril	B-DATA
,	O
percorremos	O
certa	O
vez	O
,	O
cerca	O
de	O
20	O
quilômetros	O
de	O
caatingas	O
onde	O
abundavam	O
de	O
modo	O
verdadeiramente	O
notável	O
,	O
duas	O
espécies	O
de	O
Phasmidae	O
que	O
escolhiam	O
para	O
pouso	O
as	O
umburanas	O
e	O
mandacarus	O
.	O

O	O
trabalho	O
aparecido	O
em	O
1800	B-DATA
,	O
talvez	O
seja	O
da	O
lavra	O
de	O
ARRUDA	B-PESSOA
CAMARA	I-PESSOA
,	O
embora	O
,	O
nada	O
encontrássemos	O
de	O
positivo	O
no	O
Dicionário	O
Bibliographico	O
Brazileiro	O
de	O
Sacramento	O
Blake	O
.	O

em	O
varias	O
localidades	O
baianas	O
e	O
pernambucanas	O
.	O

1851	B-DATA
)	O
.	O

Provavelmente	O
não	O
receberei	O
mais	O
a	O
carta	O
simples	O
que	O
anunciaste	O
.	O

Tamara	B-PESSOA
já	O
se	O
alegra	O
pela	O
minha	O
chegada	O
?	O

Sub	O
cuti	O
.	O

Saia	B-PESSOA
.	O

Sendo	O
possível	O
,	O
dá	O
100	O
$	O
ou	O
150	O
$	O
por	O
mês	O
,	O
de	O
maneira	O
que	O
em	O
3-4	O
meses	O
tenhas	O
pago	O
tudo	O
.	O

Muitos	O
trajes	O
simples	O
e	O
belos	O
grupos	O
nos	O
carros	O
que	O
passavam	O
.	O

Há	O
uma	O
dúzia	O
de	O
casas	O
esparsas	O
em	O
torno	O
do	O
açude	O
,	O
que	O
forma	O
um	O
pantano	O
de	O
mais	O
de	O
um	O
quilômetro	O
.	O

Tem	O
jatobá	O
(	O
árvore	O
grande	O
muita	O
)	O
.	O

Mais	O
ou	O
menos	O
na	O
metade	O
do	O
caminho	O
paramos	O
numa	O
casa	O
(	O
lugar	O
chamado	O
Maria	B-LOCAL
e	O
aí	O
indagamos	O
as	O
distâncias	O
e	O
o	O
Pacheco	B-PESSOA
machucou	O
a	O
mão	O
.	O

É	O
interessante	O
como	O
o	O
solista	O
,	O
quando	O
procura	O
palavras	O
novas	O
,	O
desvia-se	O
da	O
melodia	O
exata	O
.	O

Vimos	O
um	O
leproso	O
.	O

Ontem	O
fizemos	O
uma	O
longa	O
e	O
cansativa	O
viagem	O
,	O
sem	O
nada	O
alcançar	O
.	O

Hoje	O
está	O
chovendo	O
.	O

Mais	O
para	O
frente	O
,	O
pude	O
ver	O
como	O
única	O
plantação	O
ainda	O
verde	O
,	O
grandes	O
cercas	O
da	O
planta	O
conhecida	O
em	O
São	B-LOCAL
Paulo	I-LOCAL
como	O
Feigen	O
Kaktus	O
.	O

Por	O
hoje	O
muitos	O
beijos	O
,	O
teu	O
Brauni	B-PESSOA
.	O

Que	O
Deus	O
dê-me	O
forças	O
e	O
resistência	O
para	O
que	O
eu	O
ainda	O
possa	O
trabalhar	O
muito	O
,	O
e	O
após	O
minha	O
volta	O
a	O
São	B-LOCAL
Paulo	I-LOCAL
,	O
que	O
eu	O
tenha	O
a	O
oportunidade	O
de	O
transmitir	O
os	O
conhecimentos	O
adquiridos	O
nesta	O
viagem	O
.	O

Já	O
percorreu	O
todo	O
o	O
Estado	O
de	O
Goiás	B-LOCAL
,	O
inclusive	O
as	O
regiões	O
habitadas	O
pelos	O
Índios	O
,	O
e	O
diz	O
que	O
o	O
papo	O
é	O
universal	O
em	O
todo	O
o	O
Estado	O
,	O
bem	O
como	O
as	O
outras	O
modalidades	O
da	O
moléstia	O
,	O
exceto	O
nos	O
índios	O
,	O
entre	O
os	O
quais	O
nunca	O
observou	O
o	O
bócio	O
.	O

Desde	O
Caracol	B-LOCAL
impressiona	O
a	O
abundância	O
de	O
conjuntivites	O
,	O
blefarites	O
,	O
dor	O
d'olhos	O
,	O
leucomas	O
e	O
outras	O
moléstias	O
de	O
olhos	O
.	O

Reina	O
aqui	O
uma	O
inacreditável	O
pobreza	O
.	O

Nestes	O
últimos	O
dias	O
,	O
tive	O
muito	O
trabalho	O
.	O

Logo	O
adiante	O
topamos	O
uma	O
ladeira	O
“	O
da	O
mulesta	O
”	O
onde	O
além	O
do	O
mais	O
que	O
tem	O
sido	O
normal	O
nesta	O
viagem	O
depois	O
de	O
Lavras	B-LOCAL
(	O
fechar	O
buracos	O
,	O
tirar	O
morrotes	O
,	O
etc	O
.	O
)	O

Em	O
toda	O
a	O
cidade	O
do	O
Porto	B-LOCAL
Nacional	I-LOCAL
somente	O
existe	O
uma	O
casa	O
com	O
vidraças	O
.	O

Em	O
uma	O
excursão	O
que	O
fizemos	O
nas	O
cercanias	O
da	O
vila	O
,	O
acompanhados	O
de	O
pessoas	O
da	O
vila	O
,	O
descansamos	O
meia	O
hora	O
em	O
casa	O
de	O
um	O
sitiante	O
relativamente	O
abastado	O
.	O

O	O
concurso	O
surgiu	O
sem	O
dúvida	O
com	O
a	O
melhor	O
intenção	O
,	O
porém	O
introduziu	O
muita	O
música	O
comercial	O
nos	O
bois	O
.	O

Peitoril	O
.	O

O	O
proprietário	O
da	O
fazenda	O
,	O
a	O
mulher	O
e	O
filhos	O
,	O
são	O
todos	O
papudos	O
,	O
sem	O
outras	O
manifestações	O
.	O

31-7-1912	B-DATA
Suspendemos	O
acampamento	O
às	O
6	O
horas	O
da	O
manhã	O
,	O
descansamos	O
e	O
almoçamos	O
na	O
fazenda	B-LOCAL
do	I-LOCAL
Salobro	I-LOCAL
,	O
onde	O
chegamos	O
às	O
12	O
½	O
;	O
daí	O
partimos	O
às	O
4	O
horas	O
da	O
tarde	O
e	O
fomos	O
acampar	O
às	O
7	O
½	O
da	O
noite	O
,	O
na	O
fazenda	B-LOCAL
do	I-LOCAL
Açudinho	I-LOCAL
,	O
município	O
de	O
Natividade	B-LOCAL
.	O

Ao	O
invés	O
de	O
chegarmos	O
às	O
12h	O
como	O
previsto	O
,	O
chegamos	O
somente	O
cerca	O
de	O
14h	O
.	O

110	O
Sexagenária	O
portadora	O
de	O
bócio	O
desde	O
jovem	O
.	O

Segundo	O
ele	O
,	O
no	O
interior	O
poderemos	O
encontrar	O
muito	O
destas	O
três	O
danças	O
!	O
?	O
!	O

8-6-912	B-DATA
Partida	O
da	O
Batalha	B-LOCAL
às	O
10	O
horas	O
,	O
percurso	O
de	O
5	O
léguas	O
e	O
acampamento	O
as	O
4	O
½	O
da	O
tarde	O
em	O
Ipueira	B-LOCAL
,	O
à	O
margem	O
de	O
uma	O
lagoa	O
,	O
com	O
mais	O
de	O
2	O
quilômetros	O
de	O
extensão	O
,	O
uma	O
das	O
poucas	O
que	O
não	O
mancam	O
.	O

Na	O
entrada	O
de	O
Lavras	B-LOCAL
tem	O
uma	O
barragenzinha	O
e	O
o	O
caminhão	O
passa	O
por	O
cima	O
de	O
um	O
sangrador	O
.	O

Depois	O
do	O
almoço	O
dormi	O
tanto	O
que	O
esqueci	O
como	O
é	O
o	O
gosto	O
de	O
não	O
dormir	O
.	O

tem	O
um	O
gessito	O
amarelecido	O
de	O
uma	O
consistência	O
muito	O
fina	O
.	O

Carta	O
24	O
Não	O
há	O
numeração	O
de	O
MB	O
no	O
original	O
-	O
[	O
Carta	O
n°	O
3	O
]	O
2	O
páginas	O
manuscritas	O
,	O
tinta	O
preta	O
,	O
papel	O
sem	O
pauta	O
,	O
sem	O
timbre	O
[	O
2ª	O
página	O
:	O
modelo	O
de	O
Ficha	O
de	O
Repertório	O
da	O
Discoteca	B-ORGANIZACAO
Pública	I-ORGANIZACAO
Municipal	I-ORGANIZACAO
,	O
com	O
três	O
pentagramas	O
na	O
parte	O
superior	O
]	O
João	B-LOCAL
Pessoa	I-LOCAL
Parahyba-Hotel	I-LOCAL
[	I-LOCAL
PB	I-LOCAL
]	I-LOCAL
-	O
2ª	O
feira	O
-	O
28	B-DATA
de	I-DATA
março	I-DATA
Minha	O
querida	O
Tânia	B-PESSOA
.	O

Também	O
há	O
um	O
grande	O
fluxo	O
de	O
bondes	O
,	O
ônibus	O
e	O
táxis	O
.	O

A	O
raridade	O
deste	O
parasito	O
é	O
devido	O
ao	O
pequeno	O
número	O
de	O
suínos	O
e	O
,	O
ao	O
fato	O
,	O
dos	O
moradores	O
da	O
zona	O
propriamente	O
da	O
caatinga	O
,	O
andarem	O
em	O
grande	O
parte	O
calçados	O
de	O
alpercatas	O
,	O
a	O
fim	O
de	O
se	O
protegerem	O
dos	O
espinhos	O
,	O
extremamente	O
abundantes	O
na	O
vegetação	O
da	O
zona	O
.	O

Como	O
em	O
toda	O
Salvador	B-LOCAL
,	O
dominam	O
as	O
belas	O
construções	O
bem	O
conservadas	O
dos	O
séculos	B-DATA
XVII-XVIII	I-DATA
que	O
dão	O
um	O
aspecto	O
próprio	O
e	O
único	O
.	O

Estamos	O
na	O
safra	O
do	O
requeijão	O
.	O

A	O
saída	O
do	O
Rio	B-LOCAL
foi	O
especialmente	O
bonita	O
.	O

A	O
expressão	O
tupi	O
,	O
segundo	O
TEOD	B-PESSOA
.	I-PESSOA
SAMPAIO	I-PESSOA
,	O
quer	O
dizer	O
exatamente	O
“	O
mosca	O
de	O
ferrão	O
”	O
e	O
as	O
únicas	O
existentes	O
no	O
Brasil	B-LOCAL
eram	O
as	O
Tabanidae	O
.	O

A	O
vila	B-LOCAL
de	I-LOCAL
S.	I-LOCAL
Raimundo	I-LOCAL
Nonato	I-LOCAL
no	O
Piauí	B-LOCAL
,	O
situada	O
apenas	O
a	O
80	O
quilómetros	O
.da	O
cidade	O
do	O
Remanso	B-LOCAL
,	O
local	O
onde	O
o	O
Stegomyia	O
é	O
encontrado	O
abundantemente	O
,	O
até	O
hoje	O
não	O
foi	O
contaminada	O
pelo	O
agente	O
transmissor	O
e	O
isto	O
podemos	O
afiançar	O
,	O
pela	O
verificação	O
efetuada	O
durante	O
15	O
dias	O
de	O
permanência	O
ali	O
.	O

Navegando	O
não	O
é	O
quente	O
,	O
pois	O
é	O
comum	O
soprar	O
um	O
vento	O
refrescante	O
.	O

Temendo	O
que	O
a	O
entalação	O
se	O
repetisse	O
violentamente	O
,	O
o	O
doente	O
tomava	O
a	O
precaução	O
de	O
se	O
abster	O
,	O
nos	O
dias	O
seguintes	O
á	O
uma	O
forte	O
crise	O
,	O
de	O
qualquer	O
alimentação	O
sólida	O
.	O

[	O
130-131	O
]	O
Maceió	B-LOCAL
[	I-LOCAL
AL	I-LOCAL
]	I-LOCAL
-	O
6ª	O
feira	O
-	O
15	B-DATA
[	I-DATA
de	I-DATA
julho	I-DATA
]	I-DATA
Ontem	O
passamos	O
o	O
dia	O
em	O
Recife	B-LOCAL
.	O

Uma	O
pena	O
pois	O
eram	O
imagens	O
muito	O
interessantes	O
.	O

A	O
peste	O
dos	O
porcos	O
é	O
comum	O
,	O
principalmente	O
no	O
sul	O
de	O
Goiás	B-LOCAL
,	O
onde	O
a	O
criação	O
destes	O
animais	O
se	O
faz	O
em	O
escala	O
muito	O
maior	O
que	O
nas	O
regiões	O
anteriormente	O
percorridas	O
.	O

Poderia	O
ser	O
melhor	O
,	O
mas	O
não	O
é	O
de	O
maneira	O
alguma	O
desagradável	O
.	O

Na	O
época	O
em	O
que	O
atravessamos	O
essa	O
zona	O
(	O
Abril	B-DATA
)	O
tudo	O
estava	O
virente	O
;	O
mais	O
tarde	O
verificamos	O
que	O
somente	O
as	O
cactáceas	O
se	O
conservam	O
verdes	O
e	O
,	O
se	O
a	O
seca	O
se	O
prolonga	O
até	O
o	O
“	O
xique-xique	O
emagrece	O
”	O
,	O
segundo	O
nos	O
informaram	O
.	O

Novamente	O
o	O
canto	O
foi	O
interrompido	O
.	O

O	O
óbito	O
nunca	O
é	O
registrado	O
e	O
o	O
enterramento	O
se	O
realiza	O
sem	O
a	O
menor	O
formalidade	O
civil	O
,	O
pois	O
nem	O
mesmo	O
guia	O
da	O
autoridade	O
é	O
necessária	O
.	O

Tens	O
muito	O
trabalho	O
com	O
ela	O
?	O

Respondi	O
,	O
foi	O
e	O
voltou	O
dizendo	O
que	O
às	O
3	O
horas	O
da	O
tarde	O
eu	O
poderia	O
procurar	O
a	O
tal	O
ordem	O
na	O
chefatura	O
.	O

Chlorotabanus	O
mexicanas	O
L	O
.	O
22	O
.	O

Durante	O
todas	O
as	O
canções	O
dança-se	O
ou	O
faz-se	O
algum	O
movimento	O
dos	O
pés	O
ou	O
do	O
corpo	O
,	O
de	O
maneira	O
que	O
sempre	O
há	O
movimento	O
na	O
cena	O
.	O

Por	O
hoje	O
,	O
querida	O
Tânia	B-PESSOA
,	O
muitos	O
abraços	O
e	O
ternos	O
beijos	O
.	O

Na	O
viagem	O
de	O
volta	O
,	O
o	O
navio	O
ficará	O
atracado	O
quase	O
um	O
dia	O
inteiro	O
em	O
Recife	B-LOCAL
,	O
e	O
assim	O
terei	O
bastante	O
tempo	O
para	O
me	O
ocupar	O
disso	O
.	O

[	O
115-118	O
]	O
Belém	B-LOCAL
[	I-LOCAL
PA	I-LOCAL
]	I-LOCAL
-	O
[	O
6ª	O
feira	O
]	O
-	O
1°	B-DATA
de	I-DATA
julho	I-DATA
Ontem	O
e	O
anteontem	O
realizamos	O
finalmente	O
as	O
primeiras	O
gravações	O
em	O
Belém	O
.	O

maquina	O
abaixada	O
,	O
lente	O
amarela	O
,	O
diafragma	O
4	O
e	O
velocidade	O
85	O
.	O

Pela	O
leitura	O
de	O
vários	O
trabalhos	O
consultados	O
,	O
estamos	O
inclinados	O
a	O
acreditar	O
que	O
,	O
as	O
observações	O
por	O
nós	O
efetuadas	O
no	O
Brasil	B-LOCAL
Central	I-LOCAL
sobre	O
o	O
mal	O
ali	O
denominado	O
de	O
“	O
entalação	O
”	O
,	O
referem-se	O
talvez	O
aos	O
conhecidos	O
em	O
outras	O
partes	O
do	O
mundo	O
.	O

Em	O
Parnaguá	B-LOCAL
tivemos	O
oportunidade	O
de	O
conhecer	O
um	O
indivíduo	O
que	O
,	O
muitas	O
léguas	O
em	O
torno	O
,	O
era	O
tido	O
como	O
possuidor	O
de	O
poderes	O
fantásticos	O
na	O
cura	O
do	O
ofidismo	O
.	O

5	O
-	O
Paris	B-LOCAL
1912	B-DATA
)	O
,	O
o	O
qual	O
atribui	O
os	O
acidentes	O
exclusivamente	O
ao	O
Poederus	O
columbinus	O
CAST.	O
,	O
quando	O
,	O
na	O
verdade	O
,	O
são	O
várias	O
espécies	O
responsáveis	O
.	O

Uma	O
vez	O
ele	O
cantava	O
e	O
falava	O
assim	O
,	O
na	O
próxima	O
algo	O
completamente	O
diferente	O
.	O

Hoje	O
fiquei	O
toda	O
a	O
manhã	O
,	O
tarde	O
e	O
noite	O
transcrevendo	O
melodias	O
que	O
um	O
cantor	O
me	O
apresentou	O
.	O

IX	O
,	O
pp	O
.	O

Os	O
de	O
Recife	B-LOCAL
se	O
encontra	O
facilmente	O
.	O

Ao	O
fundo	O
da	O
banda	O
direita	O
se	O
vê	O
o	O
telhado	O
do	O
mercado	O
daqui	O
que	O
é	O
um	O
só	O
edifício	O
alpendre-do	O
em	O
três	O
lados	O
somente	O
.	O

E	O
o	O
Estado	O
de	O
Pernambuco	B-LOCAL
é	O
grande	O
.	O

Já	O
disseste	O
a	O
Tamara	B-PESSOA
que	O
chegarei	O
logo	O
?	O

Para	O
desenvolvimento	O
sucessivo	O
de	O
gerações	O
,	O
somente	O
a	O
cabana	O
,	O
choupana	O
,	O
cafúa	O
,	O
ou	O
palhoça	O
de	O
adobos	O
ou	O
a	O
casa	O
de	O
taipa	O
,	O
possuem	O
os	O
elementos	O
para	O
que	O
tal	O
se	O
dê	O
.	O

Quando	O
chegarmos	O
ao	O
novo	O
destino	O
,	O
comunicar-te-ei	O
imediatamente	O
o	O
novo	O
endereço	O
.	O

O	O
local	O
a	O
que	O
nos	O
referimos	O
,	O
fica	O
mais	O
ou	O
menos	O
à	O
distância	O
de	O
100	O
quilômetros	O
da	O
cidade	O
de	O
Remanso	B-LOCAL
,	O
à	O
margem	O
do	O
Rio	B-LOCAL
Francisco	I-LOCAL
ou	O
da	O
vila	B-LOCAL
de	I-LOCAL
Santa	I-LOCAL
Rita	I-LOCAL
do	I-LOCAL
Rio	I-LOCAL
Preto	I-LOCAL
,	O
à	O
margem	O
do	O
mesmo	O
rio	O
.	O

Ontem	O
tivemos	O
uma	O
viagem	O
de	O
carro	O
indescritivelmente	O
bonita	O
.	O

O	O
carbúnculo	O
bacteriano	O
existe	O
quase	O
por	O
toda	O
a	O
parle	O
e	O
durante	O
o	O
ano	O
inteiro	O
;	O
ocasionando	O
grandes	O
prejuízos	O
ao	O
gado	O
de	O
toda	O
a	O
espécie	O
e	O
,	O
contaminando	O
e	O
acarretando	O
a	O
morte	O
de	O
muitas	O
pessoas	O
,	O
como	O
acima	O
já	O
foi	O
dito	O
.	O

Como	O
em	O
São	B-LOCAL
Paulo	I-LOCAL
sinto-me	O
em	O
casa	O
,	O
pesa-me	O
especialmente	O
esta	O
situação	O
.	O

Completando	O
as	O
informações	O
que	O
vinhamos	O
fazendo	O
sobre	O
a	O
casa	O
piauiense	O
,	O
das	O
cidades	O
,	O
temos	O
os	O
muros	O
de	O
taipa	O
e	O
alvenaria	O
,	O
todos	O
eles	O
altos	O
,	O
alinhados	O
com	O
os	O
prédios	O
;	O
protegidos	O
pelo	O
beiral	O
de	O
telha	O
,	O
algumas	O
vezes	O
elevando-se	O
para	O
dar	O
lugar	O
a	O
uma	O
porta	O
de	O
serviço	O
,	O
mas	O
quase	O
sempre	O
escorando	O
o	O
telhado	O
,	O
que	O
vem	O
prolongar	O
o	O
seu	O
beiral	O
por	O
sobre	O
o	O
muro	O
e	O
por	O
toda	O
a	O
extensão	O
deste	O
.	O

Até	O
agora	O
,	O
a	O
viagem	O
transcorreu	O
mais	O
ou	O
menos	O
de	O
acordo	O
com	O
o	O
planejado	O
.	O

1	O
.	O

Em	O
todo	O
o	O
norte	O
de	O
Goiás	B-LOCAL
até	O
a	O
Capital	O
o	O
casamento	O
civil	O
é	O
prestigiado	O
pelos	O
dominicanos	O
,	O
os	O
quais	O
determinam	O
aos	O
seus	O
fiéis	O
que	O
legalizem	O
civilmente	O
a	O
união	O
católica	O
por	O
eles	O
realizada	O
;	O
as	O
informações	O
a	O
esse	O
respeito	O
são	O
unânimes	O
por	O
parte	O
dos	O
moradores	O
.	O

dansa	O
de	O
frente	O
pra	O
traz	O
e	O
vice	O
versa	O
.	O

Então	O
,	O
em	O
meados	O
de	O
julho	B-DATA
,	O
graças	O
a	O
Deus	O
,	O
estarei	O
novamente	O
contigo	O
.	O

Naturalmente	O
,	O
um	O
contrato	O
dessa	O
natureza	O
teria	O
de	O
ser	O
feito	O
em	O
cartório	O
e	O
assinado	O
de	O
forma	O
legal	O
.	O

As	O
perturbações	O
menstruais	O
{	O
``	O
desmantêlo	O
”	O
)	O
são	O
extremamente	O
comuns	O
em	O
todo	O
o	O
percurso	O
.	O

paj	O
.	O

O	O
fato	O
,	O
novo	O
para	O
nós	O
,	O
deixou-nos	O
grande	O
impressão	O
pela	O
rapidez	O
,	O
com	O
que	O
eram	O
improvisadas	O
estrofes	O
rimadas	O
,	O
formando	O
sentido	O
e	O
geralmente	O
espirituosas	O
;	O
este	O
modo	O
de	O
cantar	O
ao	O
“	O
desafio	O
”	O
é	O
denominado	O
de	O
“	O
ligeira	O
''	O
as	O
rimas	O
fazem-se	O
em	O
ar	O
ou	O
a	O
.	O
Tempos	O
depois	O
,	O
tivemos	O
oportunidade	O
de	O
assistir	O
a	O
outros	O
“	O
desafios	O
”	O
análogos	O
mas	O
logo	O
,	O
percebemos	O
que	O
as	O
estrofes	O
são	O
sempre	O
as	O
mesmas	O
vencendo	O
aquele	O
que	O
possui	O
melhor	O
memória	O
ao	O
cabo	O
de	O
algum	O
tempo	O
,	O
o	O
interesse	O
ficou	O
muito	O
diminuído	O
para	O
os	O
trovadores	O
do	O
interior	O
do	O
Goiás	B-LOCAL
que	O
,	O
ao	O
cantarem	O
a	O
“	O
ligeira	O
”	O
,	O
repetiam	O
,	O
com	O
pequenos	O
variantes	O
,	O
os	O
mesmos	O
versos	O
em	O
resposta	O
a	O
outros	O
idênticos	O
,	O
cantados	O
ao	O
desafio	O
no	O
Piauí	B-LOCAL
e	O
Bahia	B-LOCAL
.	O

É	O
a	O
primeira	O
vez	O
,	O
desde	O
que	O
conheço	O
Mário	B-PESSOA
,	O
que	O
tenho	O
de	O
falar	O
a	O
ele	O
sobre	O
outra	O
pessoa	O
.	O

Menstruação	O
normal	O
.	O

Amanhã	O
,	O
vamos	O
à	O
praia	O
onde	O
há	O
índios	O
que	O
ainda	O
executam	O
velhas	O
danças	O
.	O

Os	O
estranhos	O
não	O
passavam	O
da	O
sala	O
,	O
cuja	O
finalidade	O
era	O
a	O
de	O
receber	O
.	O

Infelizmente	O
,	O
não	O
havia	O
nenhuma	O
boa	O
voz	O
:	O
as	O
solistas	O
estavam	O
roucas	O
,	O
o	O
coro	O
era	O
muito	O
heterogêneo	O
.	O

A	O
água	O
é	O
detestável	O
,	O
salobra	O
,	O
extraída	O
de	O
poços	O
do	O
riacho	O
cortado	O
depois	O
do	O
inverno	O
,	O
e	O
de	O
cacimbas	O
nas	O
secas	O
.	O

A	O
maioria	O
nos	O
dizia	O
que	O
um	O
caminho	O
,	O
não	O
exatamente	O
bom	O
mas	O
transitável	O
,	O
seguia	O
para	O
Crato	B-LOCAL
,	O
e	O
algumas	O
pessoas	O
achavam	O
que	O
seria	O
melhor	O
retornar	O
e	O
tomar	O
a	O
estrada	O
certa	O
.	O

Nas	O
fazendas	O
de	O
gado	O
o	O
leite	O
é	O
utilizado	O
de	O
várias	O
maneiras	O
e	O
em	O
abundância	O
.	O

Depois	O
misturam	O
água	O
e	O
um	O
bocado	O
de	O
sal	O
e	O
cozinha-se	O
)	O
.	O

Daí	O
pra	O
diante	O
se	O
encontrou	O
caatinga	O
e	O
agreste	O
por	O
um	O
pouco	O
de	O
tempo	O
pra	O
logo	O
depois	O
se	O
topar	O
uma	O
várzea	O
que	O
vai	O
até	O
1	O
légua	O
de	O
Coroatá	B-LOCAL
.	O

Depois	O
de	O
um	O
certo	O
tempo	O
o	O
cara	O
vai	O
se	O
devagarinhando	O
aos	O
poucos	O
e	O
fica	O
completamente	O
do	O
lugar	O
.	O

Sobre	O
os	O
cestos	O
,	O
a	O
mercadoria	O
apregoada	O
.	O

Nos	O
gerais	O
percorridos	O
desapareceram	O
as	O
Cellia	O
argyritarsis	O
e	O
albinana	O
,	O
sendo	O
substituídas	O
por	O
Cellia	O
braziliensis	O
,	O
Manguinhosia	O
e	O
Sthetomyia	O
.	O
